<law>
  <judgeno>101,訴,33</judgeno>
  <judgedate>1020801</judgedate>
  <judgereason>毒品危害防制條例</judgereason>
  <judgecont>臺灣臺北地方法院刑事判決　　　　　　　 101年度訴字第33號&#13;
公　訴　人　臺灣臺北地方法院檢察署檢察官&#13;
被　　　告　程維翰&#13;
選任辯護人　陳哲民律師（法律扶助律師）&#13;
上列被告因毒品危害防制條例案件，經檢察官提起公訴（100 年&#13;
度偵字第11117 號），本院判決如下：&#13;
    主  文&#13;
程維翰無罪。&#13;
    理  由&#13;
一、公訴意旨略以：被告程維翰意圖營利，分別基於販賣第二級&#13;
    毒品之犯意，(一)於民國100 年1 月1 日某時，在其臺北市○&#13;
    ○區○○○路0 段00巷00○0 號住處，以新臺幣（下同）25&#13;
    ,000元之價格賣出甲基安非他命12公克予崔守中，崔守中再&#13;
    將價金匯款至程維翰母親劉招好郵局帳號0000000-0000000&#13;
    號帳戶內。(二)又於同年1 月6 日某時，在上址住處，以25,0&#13;
    00元之價格賣出甲基安非他命12公克予崔守中，崔守中再將&#13;
    價金匯款至上開劉招好郵局帳戶內。(三)又於同年1 月12日晚&#13;
    間8 時許，在臺北市龍江路與五常街附近之便利商店，以2,&#13;
    000 元之價格出賣甲基安非他命1 公克予崔守中。嗣於同年&#13;
    1 月15日凌晨2 時許，於新北市○○區○○街000 號前，崔&#13;
    守中為警當場查獲，扣得甲基安非他命1 包（淨重0.6210公&#13;
    克），而查悉上情，因認被告涉犯3 次販賣第二級毒品罪嫌&#13;
    等語。&#13;
二、按犯罪事實應依證據認定之，無證據不得認定犯罪事實；又&#13;
    不能證明被告犯罪者，應諭知無罪之判決；刑事訴訟法第15&#13;
    4 條第2 項、第301 條第1 項分別定有明文。再檢察官對於&#13;
    起訴之犯罪事實，應負提出證據及說服之實質舉證責任。倘&#13;
    其所提出之證據，不足為被告有罪之積極證明，或其指出證&#13;
    明之方法，無從說服法院以形成被告有罪之心證者，基於無&#13;
    罪推定之原則，自應為被告無罪判決之諭知( 最高法院92年&#13;
    台上字第128 號判例參照) 。次按，施用毒品者，其所稱向&#13;
    某人購買之供述，須補強證據以擔保其供述之真實性。良以&#13;
    施用毒品者其供述之憑信性本不及於一般人，況施用毒品者&#13;
    其供出來源，因而破獲者，法律復規定得減輕其刑，其有為&#13;
    偵查機關誘導、或為邀輕典而為不實之陳述之可能，其供述&#13;
    之真實性自有合理之懷疑。是施用毒品者關於其向某人購買&#13;
    毒品之供述，必須補強證據佐證，以擔保其供述之真實性，&#13;
    俾貫澈刑事訴訟無罪推定及嚴格證明之基本原則。而茲所謂&#13;
    補強證據，指其他有關證明施用毒品者之關於毒品交易之供&#13;
    述真實性之相關證據而言，必須與施用毒品者關於毒品交易&#13;
    之供述，具有相當程度之關聯性，而足使一般人對施用毒品&#13;
    者關於毒品交易之供述，並無合理之懷疑存在，而得確信其&#13;
    為真實，始足當之( 最高法院99年度台上字第4731號判決、&#13;
    100 年度台上字第2866號判決參照）&#13;
三、公訴人認被告涉犯上開犯嫌，無非以證人崔守中之證述、崔&#13;
    守中郵局帳號0000000-0000000 號帳戶、劉招好郵局帳號00&#13;
    00000-0000000 號帳戶客戶基本資料、客戶歷史交易清單、&#13;
    門號0000-000000 號與0000-000000 號雙向通聯紀錄、受執&#13;
    行人崔守中之本院100 年度聲搜字第33號搜索票、自願受搜&#13;
    索同意書、搜索扣押筆錄、扣押物品目錄表、搜索現場照片&#13;
    4 張、交通部民用航空局航空醫務中心100 年2 月11日航藥&#13;
    鑑字第0000000 號毒品鑑定書為論據。訊據被告固承認持用&#13;
    上開劉招好郵局帳戶，於100 年1 月1 日及6 日分別收到崔&#13;
    守中轉帳25,000元，且於100 年1 月間持用0000-000000 門&#13;
    號行動電話，並與證人崔守中在上開時段有金錢往來與通話&#13;
    等事實，惟矢口否認有何販賣毒品犯行，辯稱：伊斯時為計&#13;
    程車司機，因而認識藥頭「大頭」，又因此認識崔守中，與&#13;
    崔守中之金錢往來及通話原因有機車買賣、崔守中向伊借貸&#13;
    的還款以及崔守中透過伊轉交要還大頭的錢等語，辯護人辯&#13;
    護意旨亦同此旨。&#13;
四、經查：&#13;
  (一)證人崔守中於100 年1 月15日遭搜索查獲持有甲基安非他命&#13;
    1 包（淨重0.6210公克）一節，有本院搜索票、自願受搜索&#13;
    同意書、新北市警察局新店分局搜索扣押筆錄、扣押物品目&#13;
    錄表、搜索現場照片4 張、交通部民用航空局航空醫務中心&#13;
    100 年2 月11日航藥鑑字第0000000 號毒品鑑定書在卷可稽&#13;
    （見100 年度毒偵第296 號卷第9 至14頁、第28、29、79頁&#13;
    ），其經質以毒品來源，分別為下列證述：於當日凌晨4&#13;
    時許警詢時證稱：伊係向綽號「大頭」之男子購買毒品，最&#13;
    近一次購買是在99年12月底，於臺北市松山區松山高職旁，&#13;
    以2,000 元購買1 公克等語（見100 年度毒偵第296 號卷第&#13;
    7 頁）。於同日上午11時50分許警詢時證稱：伊當日遭查&#13;
    扣之毒品，係於100 年1 月12日晚間8 時許，在臺北市龍江&#13;
    路與五常街口向被告以2,000 元購得約1 公克，自99年10月&#13;
    中旬起至100 年1 月12日止，伊總共向被告購買過3 次，每&#13;
    次均係以2,000 元買1 公克，前兩次的時間已不復記憶，但&#13;
    交易地點都是在龍江路與五常街口，伊找被告時，先以0000&#13;
    -000000 號行動電話撥打被告0000-000000 號行動電話，被&#13;
    告會以網路電話回電，再約定交易時間、地點，伊最後一次&#13;
    與被告聯絡係於100 年1 月12日晚間8 時許以0000-000000&#13;
    撥打0000-000000 門號等語（見100 年度偵字第1117號卷第&#13;
    14至第16頁）。復於同年3 月8 日警詢時證稱：伊向被告&#13;
    及綽號「果凍」之男子購買毒品，於100 年1 月至2 月向被&#13;
    告購買安非他命4 、5 次，於2 月14日以2 萬元購得4 公克&#13;
    安非他命、於2 月23日以3,000 元購得不到1 公克安非他命&#13;
    ，價金均以匯款至被告持用之劉招好郵局帳戶，匯款後，被&#13;
    告確認款項，會叫伊到住處泡茶、聊天作為暗號，前往取貨&#13;
    等語（見資料袋內筆錄第5 至6 頁）。於同年6 月16日偵&#13;
    訊時結證稱：被告為伊唯一的線頭，從98年起伊就向被告買&#13;
    毒品，平均1 星期到10天買1 次，買過很多次，伊撥打被告&#13;
    持用門號0000-000000 號，被告以網路電話回電，交貨地點&#13;
    原在被告五常街租屋處，後改至杭州南路被告住處，均為被&#13;
    告本人交貨，價金以郵局匯款或現金給付，伊與被告間沒有&#13;
    其他金錢往來等語（見100 年度偵字第1117號卷第99、100&#13;
    頁）。於同年8 月17日偵訊時結證稱：伊於100 年1 月12&#13;
    、13、14日均與被告有通聯紀錄，係因每日均會向被告買，&#13;
    有時沒有貨，就要隔天再去，當時被告在龍江路、五常街附&#13;
    近租屋，伊與被告相約於龍江路、五常街口轉角便利商店交&#13;
    易，這次交易是用現金，不是匯款，以1 萬多元購買3 公克&#13;
    安非他命，2 月15日、17日、19日、22日4 次匯款至劉招好&#13;
    郵局帳戶的原因均為2 月間跟被告買毒品，有些是分期付款&#13;
    給被告等語（見100 年度偵字第1117號卷第126 、127 頁）&#13;
    。於100 年11月22日偵訊時結證稱：伊於100 年1 月1 日&#13;
    、1 月6 日各以25,000元購買了12、13公克安非他命、於同&#13;
    年1 月20日下午8 時許以2,000 元購買1 包安非他命，前兩&#13;
    次是以匯款給付價金，在被告杭州南路2 段住處交貨，第三&#13;
    次是在龍江路、五常街口交貨等語（見100 年度偵字第1117&#13;
    號卷第138 至140 頁）。於102 年7 月18日本院審理時結&#13;
    證稱：伊於100 年1 月間有跟被告買過1 、2 次安非他命，&#13;
    因時間已久，詳細情形已經不記得，以其在檢察官前所述情&#13;
    形較準確等語（見本院卷第108 頁至第115 頁背面）。綜觀&#13;
    證人崔守中歷次證述，雖於100 年1 月15日上午11時50分許&#13;
    之警詢以後均證稱與被告有數次毒品交易，但對於交易時間&#13;
    、次數、金額、數量等節均有不同陳述，可否遽採其中部分&#13;
    供述而認定被告於100 年1 月1 日、6 日、12日晚間8 時許&#13;
    確實分別有販賣甲基安非他命予證人，並非無疑。&#13;
  (二)證人崔守中固於100 年11月22日偵查中，經提示100 年1 月&#13;
    1 日、6 日之匯款紀錄（見資料袋內）後，結證稱：伊於10&#13;
    0 年1 月1 日、1 月6 日各以25,000元向被告購買了12、13&#13;
    公克安非他命，以匯款方式給付價金，被告於臺北市杭州南&#13;
    路2 段之住處內交付毒品給伊等語明確，然查，證人崔守中&#13;
    於同日偵訊時、本院審理中均稱其與被告間郵局帳戶轉帳的&#13;
    原因尚有一筆匯款金額為被告託其買中古機車之退款、數筆&#13;
    為給「大頭」的錢等語（見100 年度偵字第1117號卷第139&#13;
    頁、本院卷第11 1頁背面至第112 頁背面），是證人崔守中&#13;
    與被告間金錢往來之原因不只一種，其於上開2 日各轉帳25&#13;
    ,000元至被告持用之劉招好帳戶的原因，是否確實為買毒，&#13;
    仍有可疑。況查，證人於距離交易時間較近之同年1 月15日&#13;
    至同年8 月17日間之警詢、偵訊時均未指明此2 日期有與被&#13;
    告進行毒品交易，甚至於同年1 月15日上午11時50分許之警&#13;
    詢時稱對於100 年1 月12日之前2 次與被告交易毒品之時間&#13;
    已經不記得等語（見100 年度偵字第1117號卷第15頁），復&#13;
    參以於100 年1 、2 月間，由證人崔守中郵局帳戶轉帳至劉&#13;
    招好郵局帳戶之25筆交易紀錄金額範圍為3,000 元至25,000&#13;
    元，100 年1 月1 日及6 日轉帳金額最高等情，有崔守中、&#13;
    劉招好郵局帳戶客戶歷史交易清單在卷可稽（見資料袋內文&#13;
    件），苟證人確實分別於此2 日與被告進行如此相對大額之&#13;
    毒品交易，為何會僅隔2 星期就忘卻交易日期，卻於相隔10&#13;
    個月有餘後可確定此二筆轉帳交易紀錄為購買毒品，此證述&#13;
    過程與內容悖於記憶隨時間淡忘之常情，實難遽信。再查，&#13;
    被告持用之0000-000000 號行動電話與證人崔守中0000-000&#13;
    000 號行動電話間之通聯紀錄，於100 年1 月1 日係凌晨&#13;
    0 時11分25秒，被告發話給證人，通話0 秒；凌晨0 時19&#13;
    分43秒，證人發話給被告，通話12秒；晚間10時49分許，&#13;
    證人發話給被告，通話9 秒；於100 年1 月6 日係下午4&#13;
    時23分53秒，被告發話給證人，通話0 秒；下午5 時2 分&#13;
    許，被告發話給證人，通話11秒；下午5 時55分至56分許&#13;
    ，被告與證人間互相發送簡訊等情，有上開2 門號雙向通聯&#13;
    紀錄在卷可參（於資料袋內），上開2 日期先發話者均為被&#13;
    告，與證人崔守中所述聯絡購買毒品之模式係證人先發話，&#13;
    被告以網路電話回應之情形不盡相同，是上開通聯紀錄亦難&#13;
    以佐證於當日確實有毒品交易的情形。從而，證人崔守中就&#13;
    被告100 年1 月1 日、同年1 月6 日部分犯行所為證述，仍&#13;
    有上開可合理懷疑之處，不能遽採對被告為不利之認定。&#13;
  (三)證人崔守中固於100 年1 月15日上午11時50分許警詢時證稱&#13;
    伊於100 年1 月12日晚間8 時許以2,000 元向被告購買安非&#13;
    他命1 公克等語，並於同年6 月16日偵訊時、102 年7 月18&#13;
    日本院審理中證稱上開警詢供述俱屬實等語，惟查，於同年&#13;
    8 月17日偵訊時，經檢察官提示其於100 年1 月12日、13日&#13;
    及14日與被告之通聯紀錄，其結證稱：「…，這次購買毒品&#13;
    ，我都是給他現金，…，這次購買安非他命約3 公克、值1&#13;
    萬多元」等語，就購買之金額與數量等重要情節證述與警詢&#13;
    中所述顯有不同，是否可信，已有可疑；且查，於同年11月&#13;
    22日偵查中其結證稱：「（問：100 年1 月20日下午8 時整&#13;
    在龍江路、五常街口，向被告購買1 包安非他命2,000 元？&#13;
    ）是；（問：是否確定被告於100 年1 月20日有賣1 包安非&#13;
    他命給你？）是；（問：是否確定共向被告買了3 次安非他&#13;
    命，即100 年1 月1 日2 萬5,000 元、100 年1 月6 日2萬&#13;
    5,000 元、100 年1 月20日下午8 時整買2,000 元？）是」&#13;
    等語，惟依卷附通聯紀錄於100 年1 月20日被告0000-000&#13;
    000 號行動電話與證人崔守中0000-000000 號行動電話並無&#13;
    通話（見資料袋內文件），證人崔守中於之前警、偵程序中&#13;
    亦未曾提及100 年1 月20日與被告有何毒品交易，檢察官顯&#13;
    將「100 年1 月12日」誤為「100 年1 月20日」而訊問證人&#13;
    ，然崔守中對於此錯誤之問題，竟仍為肯定之答覆，益徵其&#13;
    證言不無任意遷就訊問者之意見或暗示而陳述之可能，不能&#13;
    遽信；況查，被告與崔守中上開2 門號於100 年1 月12日之&#13;
    係分別於上午11時37分許、中午12時13分許、中午12&#13;
    時29分許有通話紀錄，於晚間8 時許則無通聯紀錄等情，有&#13;
    通聯紀錄查詢單附卷可參（見100 年度偵字第1117號卷第27&#13;
    頁至第38頁），此情與崔守中上開證述之當日毒品交易時間&#13;
    及最後一次聯絡被告之時間不符，是其此部分證詞猶有瑕疵&#13;
    未能補強，自不能憑以對被告為不利之認定。&#13;
  (四)至被告辯稱與證人崔守中有借貸關係，借貸之原因係證人崔&#13;
    守中需款繳交罰金等語，雖為證人崔守中所否認，且證人崔&#13;
    守中於100 年1 月間並無因刑事案件繳交罰金一節，有其前&#13;
    科紀錄表附卷可按，是被告之辯解並無事證可佐，然按積極&#13;
    證據不足證明犯罪事實時，被告之抗辯或反證縱屬虛偽，仍&#13;
    不能以此作為積極證據應予採信之理由（參照最高法院30年&#13;
    上字第482 號判例意旨）。職此，被告否認犯罪事實所持辯&#13;
    解縱使不能成立，除非有確實證據足以證明對於被告犯罪已&#13;
    無合理之懷疑外，不能遽為有罪之認定；刑事訴訟法規定被&#13;
    告有緘默權，被告基於不自證己罪原則，既無供述之義務，&#13;
    亦不負自證清白之責任，不能因被告未能提出證據資料證明&#13;
    其無罪，或對於被訴之犯罪事實不置可否，即認定其有罪。&#13;
    且金錢往來之原因不一而足，檢察官所指出證據方法既無從&#13;
    使本院得到確信之心證，自無從因被告抗辯情節不可採而對&#13;
    之以販賣第二級毒品罪相繩。&#13;
五、綜上各節，證人崔守中之證述既有瑕疵，且與通聯紀錄不能&#13;
    吻合，是檢察官所提證據，尚有合理懷疑空間存在，不足使&#13;
    本院形成被告於100 年1 月1 日某時、同年1 月6 日某時及&#13;
    同年1 月12日晚間8 時許此3 個時間點有販賣第二級毒品犯&#13;
    行之確信心證，縱予綜合判斷，亦難達到通常一般之人均不&#13;
    致有所懷疑，而得確信其為真實之程度。此外，本院復查無&#13;
    其他積極證據足以證明被告確有檢察官所指犯行，揆諸前開&#13;
    說明，本件自應諭知被告無罪之判決。&#13;
據上論斷，應依刑事訴訟法第301條第1項前段，判決如主文。&#13;
本案經檢察官王貞元到庭執行職務。&#13;
中    華    民    國   102    年    8     月    1     日&#13;
                  刑事第十五庭  審判長法  官  林瑋桓&#13;
                                      法  官  林怡伸&#13;
                                      法  官  石千&#13;
上正本證明與原本無異。&#13;
如不服本判決應於收受送達後10日內向本院提出上訴書狀，並應&#13;
敘述具體理由；其未敘述上訴理由者，應於上訴期間屆滿後20日&#13;
內向本院補提理由書（均須按他造當事人之人數附繕本）「切勿&#13;
逕送上級法院」。&#13;
                                      書記官  蘇佳賢&#13;
中    華    民    國   102    年    8     月    1     日</judgecont>
</law>
