<law>
  <judgeno>102,簡,349</judgeno>
  <judgedate>1020801</judgedate>
  <judgereason>商業會計法</judgereason>
  <judgecont>臺灣臺北地方法院刑事簡易判決　　　　　102年度簡字第349號&#13;
聲　請　人　臺灣臺北地方法院檢察署檢察官&#13;
被　　　告　張木盛&#13;
上列被告因商業會計法案件，經檢察官聲請以簡易判決處刑（一&#13;
○一年度偵字第二五二六號），本院判決如下：&#13;
    主  文&#13;
張木盛犯商業會計法第七十二條第一款之故意輸入不實資料罪，&#13;
處有期徒刑捌月，減為有期徒刑肆月，如易科罰金，以銀元參佰&#13;
元即新臺幣玖佰元折算壹日。&#13;
    事實及理由&#13;
一、張木盛原係址設臺北市○○區○○○路0段000號8 樓○○營&#13;
    造股份有限公司（下稱○○公司，嗣由臺北市商業處於民國&#13;
    100年8月17日命令解散）之董事長，為公司法第八條所稱之&#13;
    公司負責人，亦為商業會計法第四條所稱之商業負責人。緣&#13;
    ○○公司自87年間起，因需資金周轉，乃向股東歐陽進崑及&#13;
    黃俊傑（以陳秀玉名義）分別借得新臺幣（下同）一千三百&#13;
    四十五萬元、五百十萬二千九百二十八元，並以○○公司名&#13;
    義簽發支票予其二人以資擔保。詎張木盛明知前開欠款均未&#13;
    清償，竟基於使用電子方式處理會計資料之商業人員，故意&#13;
    輸入不實資料之犯意，於94年5 月13日，指示不知情之公司&#13;
    出納郭夢月輾轉指示不知情之會計人員張裴雯，將已清償歐&#13;
    陽進崑、黃俊傑前開債務金額之不實內容，輸入○○公司處&#13;
    理會計資料之電子應用程式內，使該不實數額自動過帳到記&#13;
    帳憑證之轉帳傳票及明細分類帳，再列印出「科目名稱：應&#13;
    付票據；摘要：還款－歐陽；借方金額：13,450,000。科目&#13;
    名稱：現金；摘要：還款－歐陽；貸方金額：13,450,000」&#13;
    、「科目名稱：應付票據；摘要：還款－陳秀玉；借方金額&#13;
    ：5,102,928；科目名稱：現金；摘要：還款－陳秀玉；貸&#13;
    方金額：5,102,928」等不實內容之「轉帳傳票」與「明細&#13;
    分類帳（依科目＋傳票號碼）」（下稱明細分類帳）後，交&#13;
    還張木盛審核。案經歐陽進崑告發由臺灣臺北地方法院檢察&#13;
    署檢察官偵查後聲請簡易判決處刑。&#13;
二、被告張木盛固曾因偽造文書罪，經本院以九十七年度易字第&#13;
    二○○號判決判處有期徒刑二月，減為有期徒刑一月確定，&#13;
    有判決書及臺灣高等法院全國前案資料查詢結果在卷可佐，&#13;
    惟觀之該案犯罪事實係被告於94年間某日，偽造金亞金屬股&#13;
    份有限公司及朋成企業股份有限公司之案款結清同意書後，&#13;
    於95年1 月17日持向法務部調查局（下稱調查局）作為已清&#13;
    償上開公司債務之證據，顯與本案之犯罪時間、地點及手法&#13;
    完全不同，是難認為兩者間有連續犯之裁判上一罪關係，故&#13;
    本案自非該案判決效力所及，本院仍應就本案加以審判，合&#13;
    先敘明。&#13;
三、認定事實之證據及理由：&#13;
（一）上揭犯罪事實，業據被告向本院提出刑事答辯狀，表明認&#13;
      罪之意思（見本院卷第7 頁及反面），且其在調查局詢問&#13;
      時供稱：向陳秀玉即證人黃俊傑借得之五百十萬二千九百&#13;
      二十八元，伊只是先作帳準備要還，但實際上尚未償還等&#13;
      語（見法務部調查局臺北市調查局卷宗第43頁），又在檢&#13;
      察事務官詢問時仍供稱：94年5 月13日還有陳秀玉之債務&#13;
      要還，但目前還沒有支付等語（見一○一年度偵字第二五&#13;
      二六號卷一第203頁），並在檢察官訊問時，自承其為○&#13;
      ○公司負責人；另卷附之明細分類帳所載關於94年5月13&#13;
      日償還五百十萬二千九百二十八元予陳秀玉之部分，係○&#13;
      ○公司先將該筆錢轉到另一個戶作還款動作，如果要再用&#13;
      錢，再轉回來，但發現公司還是缺錢，所以又陸續支付公&#13;
      司費用，也因此開了四張票給證人黃俊傑；而積欠告訴人&#13;
      歐陽進崑之一千三百四十五萬元亦未還款，因其與告訴人&#13;
      歐陽進崑間尚有訴訟，故帳上先記還款，但係由其暫先扣&#13;
      留等情（見一○○年度偵字第一○○○三號卷第30頁、一&#13;
      ○一年度偵字第二五二六號卷三第517頁至第518頁）。而&#13;
      告訴人歐陽進崑在調查局詢問時曾稱：被告以○○公司名&#13;
      義簽發之票據，向其借得一千三百四十五萬元，惟均退票&#13;
      ；○○公司至94年6月5日止，尚欠陳秀玉本金及利息共五&#13;
      百十萬二千九百二十八元等語（見法務部調查局臺北市調&#13;
      查局卷宗第1頁反面、第7頁反面），並在檢察官訊問時亦&#13;
      具結證稱：被告曾向其借得一千三百四十五萬元等語（見&#13;
      一○○年度偵字第一○○○三號卷第30頁）明確，暨證人&#13;
      黃俊傑法務部調查局詢問時證稱：○○公司欠陳秀玉之五&#13;
      百十萬二千九百二十八元，實為欠伊的款項，○○公司並&#13;
      有簽發票據四張以資擔保，○○公司迄未償還該筆款項，&#13;
      伊仍持有上述票據等語（見法務部調查局臺北市調查局卷&#13;
      宗第20頁反面至第21頁），在檢察官訊問時證稱：其係借&#13;
      用陳秀玉帳戶貸與○○公司之五百十萬二千九百二十八元&#13;
      ，惟尚未清償，其仍持有擔保之票據共四張等語（見一○&#13;
      一年度偵字第二五二六號卷三第517頁，九十五年度偵字&#13;
      第二四二○一號卷第23頁），是依上開被告及證人歐陽進&#13;
      崑、黃俊傑之陳述，足證○○公司確曾分別向證人歐陽進&#13;
      崑、黃俊傑借得前述款項，且未於94年5月13日清償。&#13;
（二）又依被告在檢察事務官詢問時所稱：○○公司94年度現金&#13;
      明細分類帳是由證人張裴雯依其提供之依據即支出請款單&#13;
      說明製作，再由其審核，金錢部分係由出納郭夢月負責管&#13;
      理等語（見一○一年度偵字第二五二六號卷一第184 頁）&#13;
      ，且證人即告訴人歐陽進崑大嫂兼○○公司出納郭夢月在&#13;
      檢察事務官詢問時證稱：其於82年至95年間在○○公司負&#13;
      責出納，在其任職期間，老闆會告知錢如何處理，其會寫&#13;
      繳款單交會計做帳，匯款部分亦由其處理；「短借與還款&#13;
      」是由其按月編製，並以餘額列示，入帳日期是交由老闆&#13;
      、告訴人歐陽進崑及其本人閱覽等語（見一○一年度偵字&#13;
      第二五二六號卷二第251頁至第253頁），又證人即被告女&#13;
      兒張斐雯在調查局詢問時亦證稱：其自94年1 月起有應被&#13;
      告要求，在假日至○○公司幫忙處理會計事務，負責傳票&#13;
      製作等電腦登帳作業，登帳依據為證人郭夢月提供之支出&#13;
      單據及憑證等語（見法務部調查局臺北市調查局卷宗第48&#13;
      頁反面），在檢察事務官詢問時證稱：其自94年1 月起有&#13;
      在○○公司兼職處理帳務及報稅，當時係由出納郭夢月整&#13;
      理憑證，其再依憑證及郭夢月指示應沖銷之會計科目與憑&#13;
      證內容登帳，並製作傳票及報表，之後再交予被告審核傳&#13;
      票內容；現金明細分類帳於94年5 月13日做多筆沖帳分錄&#13;
      之部分，應該是由其製做等語（見一○一年度偵字第二五&#13;
      二六號卷一第170頁至第172頁），並在檢察官訊問時，以&#13;
      被告身分供稱：卷附明細分類帳，是由其將傳票內容輸入&#13;
      電腦，由電腦軟體自動執行製作該分類帳等語（見一○一&#13;
      年度偵字第二五二六號卷三第517 頁）明確。故由前述被&#13;
      告及證人郭夢月、張裴雯之陳述，可知被告確有指示證人&#13;
      郭夢月，再由證人郭夢月指示證人張裴雯，將○○公司已&#13;
      清償證人歐陽進崑、黃俊傑前開債務之不實資料，輸入寶&#13;
      固公司處理會計資料之電子應用程式內，使該不實數額自&#13;
      動過帳到記帳憑證之轉帳傳票及明細分類帳。&#13;
（三）此外，復有○○公司87年11月30日董事會議事錄（見一○&#13;
      一年度偵字第二五二六號卷一第19頁）、○○公司變更登&#13;
      記事項卡（見一○一年度偵字第二五二六號卷一第20頁至&#13;
      第21頁）、臺北市商業處100年8月17日北市商二字第0000&#13;
      0000000 號解散命令函（見一○一年度偵字第二五二六號&#13;
      卷一第59頁至第60頁）、被告提出之「短借與還款」明細&#13;
      表（見一○一年度偵字第二五二六號卷一第223 頁）、以&#13;
      ○○公司名義簽發予告訴人歐陽進崑之支票及退票理單影&#13;
      本（見一○一年度偵字第二五二六號卷二第257頁至第264&#13;
      頁）、證人黃俊傑簽收陳秀玉借款之收據與票據（見法務&#13;
      部調查局臺北市調查局卷宗第471頁至第472頁）、○○公&#13;
      司94年度明細分類帳（見九十五年度偵字第二四二○一號&#13;
      卷第129頁、第131頁反面）、94年5 月13日記載「還款－&#13;
      歐陽」、「還款－陳秀玉」等內容之轉帳傳票（見九十五&#13;
      年度偵字第二四二○一號卷第261頁、第263頁）等文件在&#13;
      卷足佐。&#13;
（四）綜上，堪信被告上開任意性自白與事實相符，本件事證明&#13;
      確，被告犯行堪以認定，應依法論科。&#13;
四、新舊法比較：&#13;
（一）被告於行為後，刑法部分條文業於94年2月2日修正公布，&#13;
      95年7月1日起施行。修正後刑法第二條第一項規定：「行&#13;
      為後法律有變更者，適用行為時之法律。但行為後之法律&#13;
      有利於行為人者，適用最有利於行為人之法律。」，本條&#13;
      係規範行為後法律變更所生新舊法律比較適用之準據法，&#13;
      本身尚無新舊法比較之問題，於新法施行後，應一律適用&#13;
      裁判時之第二條第一項為「從舊從輕」之比較。又本次法&#13;
      律變更，比較時應就罪刑有關之共犯、未遂犯、牽連犯、&#13;
      連續犯、結合犯，以及累犯加重、自首減輕暨其他法定加&#13;
      減原因（如身份加減）與加減例等一切情形，綜其全部罪&#13;
      刑之結果而為比較（最高法院九十五年度第八次刑庭會議&#13;
      決議參照）。經查，被告行為後，商業會計法第七十二條&#13;
      之罪，其法定本刑中關於罰金刑最低額部分，依修正後刑&#13;
      法第三十三條第五款規定為「罰金：新臺幣一千元以上，&#13;
      以百元計算之」，較被告行為時依罰金罰鍰提高標準條例&#13;
      第一條前段、修正前刑法第三十三條第五款規定，罰金之&#13;
      最低額為「銀元一元以上，即新臺幣三元」為重，經比較&#13;
      新舊法之結果，修正後之規定顯未較有利於被告，是本件&#13;
      以適用修正前之刑罰法律，對被告較屬有利。&#13;
（二）又被告行為後，商業會計法固於95年5月24日修正公布全&#13;
      文並自公布日施行，惟第七十二條第一款之處罰規定，僅&#13;
      作文字修正而未變更法定刑，是應逕依現行法之規定論處&#13;
      。&#13;
五、論罪科刑：&#13;
（一）查被告係○○公司董事長，為公司法第八條所指之公司負&#13;
      責人，亦為商業會計法第四條所稱之商業負責人。又○○&#13;
      公司係以電腦系統處理該公司帳務乙節，業經證人張裴雯&#13;
      證述明確，自屬於使用電子方式處理會計資料之商業。再&#13;
      者，轉帳傳票、明細分類帳分屬為商業會計法所稱之記帳&#13;
      憑證、分類帳簿，此為商業會計法第十七條第一項第三款&#13;
      、第二十二條第二款所明定。&#13;
（二）按商業會計法第七十二條規定：「使用電子方式處理會計&#13;
      資料之商業，其前條所列人員或以電子方式處理會計資料&#13;
      之有關人員有下列情事之一者，處…：一故意登錄或輸入&#13;
      不實資料。二故意毀損、滅失、塗改貯存體之會計資料，&#13;
      致使財務報表發生不實之結果。三故意遺漏會計事項不為&#13;
      登錄，致使財務報表發生不實之結果。四其他利用不正當&#13;
      方法，致使會計事項或財務報表發生不實之結果」中，該&#13;
      條第四款所謂「其他利用不正當方法」，應指第一款至第&#13;
      三款以外之不正當方法而言。若該條所列人員故意登錄或&#13;
      輸入不實資料於電子計算機內，且未併利用其他不正當方&#13;
      法，致使會計事項或財務報表發生不實之結果者，應逕依&#13;
      同條第一款之規定處斷（最高法院一○○年度台上字第四&#13;
      四五七號判決意旨可資參照）。次按因商業會計法第七十&#13;
      二條業已針對以電子方式處理會計資料之商業輸入不實會&#13;
      計資料之處罰定有特別規定，且輸入不實資料後，犯罪行&#13;
      為業已成立既遂，列印轉帳傳票、明細分類帳之不實會計&#13;
      憑證及分類帳簿，僅係將犯罪之結果以書面之方式顯示，&#13;
      是此部分仍應優先適用商業會計法第七十二條第一款之規&#13;
      定論處。又商業會計法第七十二條第一款之罪，原已含有&#13;
      業務上登載不實之本質，與刑法第二百十五條之從事業務&#13;
      之人明知為不實之事項而登載於業務上文書罪，皆規範處&#13;
      罰同一之登載不實行為，應屬法規競合，且前者為後者之&#13;
      特別規定，依特別法優於普通法之原則，自應優先適用商&#13;
      業會計法第七十二條第一款之規定論處，不再論以刑法第&#13;
      二百十六條、第二百十五條之行使業務上登載不實文書罪&#13;
      。&#13;
（三）是核被告所為，係違反商業會計法第七十二條第一款之使&#13;
      用電子方式處理會計資料之商業，以電子方式處理會計資&#13;
      料之有關人員故意輸入不實資料罪。聲請簡易判決處刑意&#13;
      旨認被告係涉犯同法第七十一條第一款之填製不實會計憑&#13;
      證罪，尚有未合，惟商業會計法第七十二條第一款之罪之&#13;
      基礎犯罪事實與起訴書所指之事實既屬同一，自為起訴效&#13;
      力所及，本院應予審理，並變更起訴法條。&#13;
（四）被告明知○○公司並無實際清償證人歐陽進崑、黃俊傑欠&#13;
      款之事實，竟利用不知情之證人郭夢月、張裴雯在○○公&#13;
      司處理會計資料之電子應用程式內，輸入不實之會計資料&#13;
      而作成內容亦不實之轉帳傳票及分類帳簿，應成立間接正&#13;
      犯。&#13;
（五）又被告係於同日、同地利用不知情之上開人員製作如事實&#13;
      欄所載之不實轉帳傳票兩張及分類帳簿，顯係於密切接近&#13;
      之時、地實施，且方法相同，應係基於單一之接續犯意為&#13;
      之，各行為之獨立性極為薄弱，應視為數個舉動之接續施&#13;
      行，為接續犯，僅論以一罪。&#13;
（六）爰審酌被告利用不知情之證人郭夢月、張裴雯製作如事實&#13;
      欄所載之不實轉帳傳票兩張及分類帳簿，此等行為對於主&#13;
      管機關就相關事項之管理及○○公司之財產利益，均有所&#13;
      戕害，實應受相當程度之非難，惟念及被告犯後能坦承犯&#13;
      行，態度良好，兼衡酌證人黃俊傑於102年1月3 日出具同&#13;
      意書，允諾其以陳秀玉名義借予○○公司之五百十萬二千&#13;
      九百二十八元，仍續借予○○公司等語（見一○一年度偵&#13;
      字第二五二六號卷三第611 頁），另關於告訴人歐陽進崑&#13;
      之借款部分達一千三百四十五萬元，被告以尚涉及證人歐&#13;
      陽進崑與○○公司間一筆不動產抵押之債務問題等，而未&#13;
      清償（見法務部調查局臺北市調查局卷宗第36頁反面），&#13;
      併參酌其犯罪之動機、目的、手段、所生危害等一切情狀&#13;
      ，量處如主文所示之刑。&#13;
（七）再按修正前刑法第四十一條第一項前段規定：「犯最重本&#13;
      刑為五年以下有期徒刑以下之刑之罪，而受六個月以下有&#13;
      期徒刑或拘役之宣告，因身體、教育、職業、家庭之關係&#13;
      或其他正當事由，執行顯有困難者，得以一元以上三元以&#13;
      下折算一日，易科罰金」，且依95年7月1日經刪除生效前&#13;
      之罰金罰鍰提高標準條例第二條前段之規定：「依刑法第&#13;
      四十一條易科罰金或第四十二條第二項易服勞役者，均就&#13;
      其原定數額提高為一百倍折算一日」，則被告行為時之易&#13;
      科罰金折算標準，應以銀元一百元至三百元折算一日，經&#13;
      折算為新臺幣後，係以新臺幣三百元至九百元折算為一日&#13;
      。然依94年2月2日修正公布、95年7月1日施行之刑法第四&#13;
      十一條第一項前段則規定：「犯最重本刑為五年以下有期&#13;
      徒刑以下之刑之罪，而受六月以下有期徒刑或拘役之宣告&#13;
      者，得以新臺幣一千元、二千元或三千元折算一日，易科&#13;
      罰金」（本條雖於98 年1月21日再經修正公布、並自98年&#13;
      9月1日起施行，復於98年12月30日修正公布，並自公布日&#13;
      施行，然本條項之部分，除98年12月30日係將修正前之「&#13;
      六個月」用語統一為「六月」外，其餘內容則未經修正）&#13;
      ，是比較後以修正前之規定較有利於被告，故依修正後刑&#13;
      法第二條第一項前段規定，本件應適用修正前刑法第四十&#13;
      一條第一項前段之規定，諭知易科罰金折算標準。&#13;
（八）又本案犯罪時間係在96年4 月24日以前，且無不能減刑之&#13;
      事由，合於中華民國九十六年罪犯減刑條例第二條第一項&#13;
      第三款之規定，爰依法減輕其宣告刑二分之一，並定其易&#13;
      科罰金之折算標準。&#13;
六、據上論斷，應依刑事訴訟法第四百四十九條第一項前段、第&#13;
    三項、第三百條，商業會計法第七十二條第一款，刑法第二&#13;
    條第一項前段、第十一條前段、修正前刑法第四十一條第一&#13;
    項前段，刑法施行法第一條之一第一項、第二項前段，中華&#13;
    民國九十六年罪犯減刑條例第二條第一項第三款、第七條、&#13;
    第九條，廢止前罰金罰鍰提高標準條例第二條，逕以簡易判&#13;
    決處刑如主文。&#13;
七、如不服本判決，應於判決送達後10日內，向本院提出上訴書&#13;
    狀，敘述上訴理由，上訴於本院合議庭，並按他造當事人之&#13;
    人數附具繕本。&#13;
中    華    民    國   102    年    8     月    1     日&#13;
                  刑事第十庭法  官  李文娟&#13;
以上正本證明與原本無異。&#13;
                            書記官  劉穗筠&#13;
中    華    民    國   102    年    8     月    6     日&#13;
附錄本案論罪科刑法條全文：&#13;
商業會計法第72條&#13;
使用電子方式處理會計資料之商業，其前條所列人員或以電子方&#13;
式處理會計資料之有關人員有下列情事之一者，處 5 年以下有&#13;
期徒刑、拘役或科或併科新臺幣 60 萬元以下罰金：&#13;
一、故意登錄或輸入不實資料。&#13;
二、故意毀損、滅失、塗改貯存體之會計資料，致使財務報表發&#13;
    生不實之結果。&#13;
三、故意遺漏會計事項不為登錄，致使財務報表發生不實之結果&#13;
    。&#13;
四、其他利用不正當方法，致使會計事項或財務報表發生不實之&#13;
    結果。</judgecont>
</law>
