<law>
  <judgeno>102,聲,1794</judgeno>
  <judgedate>1020801</judgedate>
  <judgereason>聲請定其應執行刑</judgereason>
  <judgecont>臺灣臺北地方法院刑事裁定　　　　　　 102年度聲字第1794號&#13;
聲　請　人　臺灣臺北地方法院檢察署檢察官&#13;
受　刑　人　游能智　男　33歲（民國00年0月0日生）&#13;
　　　　　　　　　　身分證統一編號：Z000000000號&#13;
　　　　　　　　　　住新北市○○區○○路000號&#13;
　　　　　　　　　　居新北市○○區○○路000巷00號2樓&#13;
　　　　　　　　　　（現於法務部矯正署臺南監獄執行中）&#13;
上列聲請人因受刑人數罪併罰有2 裁判以上，聲請定其應執行之&#13;
刑（102 年度執聲字第1020號），本院裁定如下：&#13;
    主  文&#13;
游能智所犯如附表所示拾陸罪，應執行有期徒刑肆年參月。&#13;
    理  由&#13;
一、聲請意旨略以：受刑人游能智因如附表所示16罪，分別經法&#13;
    院判決確定如附表所示之刑，應依刑法第53條、第51條第5&#13;
    款定其應執行之刑，爰依刑事訴訟法第477條第1項聲請定其&#13;
    應執行刑等語。&#13;
二、按行為後法律有變更者，適用行為時之法律。但行為後之法&#13;
    律有利於行為人者，適用最有利於行為人之法律，刑法第 2&#13;
    條第1 項定有明文。查受刑人於附表所示之時間犯如附表所&#13;
    示之罪，皆係於民國102年1月25日前所犯，而刑法第50條業&#13;
    於102年1月8日修正，並於同年月23日經總統公布，自102年&#13;
    1月25日起生效。修正前刑法第50條規定：「裁判確定前犯&#13;
    數罪者，併合處罰之。」；修正後刑法第50條規定：「裁判&#13;
    確定前犯數罪者，併合處罰之。但有下列情形之一者，不在&#13;
    此限：一、得易科罰金之罪與不得易科罰金之罪。二、得易&#13;
    科罰金之罪與不得易服社會勞動之罪。三、得易服社會勞動&#13;
    之罪與不得易科罰金之罪。四、得易服社會勞動之罪與不得&#13;
    易服社會勞動之罪（第1項）。前項但書情形，受刑人請求&#13;
    檢察官聲請定應執行刑者，依第51條規定定之。（第2項）&#13;
    」。修正後條文新增第1項不得併合處罰之四種態樣，並於&#13;
    第2項新增受刑人得就第1項不得併合處罰之情形，請求檢察&#13;
    官合併定刑；因修正後之規定對於原得易科罰金、或易服社&#13;
    會勞動之罪，仍維持其得以易科罰金、或易服社會勞動之方&#13;
    式執行其刑罰，與修正前數罪併罰中之一罪，雖依刑法規定&#13;
    得易科罰金，惟因與不得易科之他罪併合處罰結果而不得易&#13;
    科罰金時，原可易科部分所處之刑，自亦無庸為易科折算標&#13;
    準之記載（司法院大法官會議釋字第144號解釋意旨參照）&#13;
    相較，自以修正後之規定對受刑人較有利，況修正後之第2&#13;
    項另賦予受刑人仍得選擇對其最有利之方式，請求檢察官聲&#13;
    請定應執行刑，是新舊法比較結果，自以修正後之刑法第50&#13;
    條規定有利於受刑人。&#13;
三、受刑人因犯如附表所示16罪，經本院、臺灣士林地方法院、&#13;
    臺灣臺南地方法院及臺灣新北地方法院分別判處如附表所示&#13;
    之刑(詳如附表所示)，均經分別確定在案。茲檢察官聲請定&#13;
    其應執行之刑，由於受刑人曾向檢察官聲請定應執行刑（受&#13;
    刑人之聲請書影本附於臺灣臺北地方法院檢察署102年度執&#13;
    聲字第1020號卷內），是以，本件應依刑法第2條第1項但書&#13;
    規定，適用修正後即現行刑法第50條之規定，就受刑人所犯&#13;
    附表所示各罪定其應執行刑。從而，本院審核認檢察官聲請&#13;
    為正當，就如附表所示16罪，定其應執行之刑如主文所示。&#13;
四、受刑人所犯如附表所示之罪所宣告沒收部分，依法應併執行&#13;
    之，亦無再宣告沒收之必要，附此敘明。&#13;
五、爰依刑事訴訟法第477條第1項後段，刑法第2條第1項但書、&#13;
    第53條、第51條第5款，裁定如主文。&#13;
中    華    民    國   102    年    8     月    1     日&#13;
                  刑事第二十三庭  法  官  黃俊明&#13;
上正本證明與原本無異。&#13;
如不服本裁定，應於裁定送達後5 日內向本院提出抗告狀。&#13;
                                  書記官  楊志純&#13;
中    華    民    國   102    年    8     月    2     日</judgecont>
</law>
