<law>
  <judgeno>102,審簡,990</judgeno>
  <judgedate>1020801</judgedate>
  <judgereason>竊盜</judgereason>
  <judgecont>臺灣臺北地方法院刑事簡易判決　　　　102年度審簡字第990號&#13;
公　訴　人　臺灣臺北地方法院檢察署檢察官&#13;
被　　　告　吳智仁&#13;
上列被告因竊盜案件，經檢察官提起公訴（102 年度偵字第4122&#13;
號），被告於本院審理時自白犯罪，經本院認為宜以簡易判決處&#13;
刑，爰不經通常審判程序，逕以簡易判決處刑如下：&#13;
    主      文&#13;
吳智仁犯竊盜罪，處有期徒刑</judgecont>
  <unicodefont>E372</unicodefont>
  <judgecont>月，如易科罰金，以新臺幣壹仟&#13;
元折算壹日。&#13;
    事實及理由&#13;
一、按刑事訴訟法第449 條第1 項規定之案件，檢察官依通常程&#13;
    序起訴，經被告自白犯罪，法院認為宜以簡易判決處刑者，&#13;
    得不經通常審判程序，逕以簡易判決處刑；又依此簡易判決&#13;
    所科之刑以宣告緩刑、得易科罰金或得易服社會勞動之有期&#13;
    徒刑及拘役或罰金為限，刑事訴訟法第449 條第2 項、第3&#13;
    項分別定有明文。查本件被告吳智仁所為，經公訴人依通常&#13;
    程序起訴，本院依通常程序審理（102 年度審易字第1328號&#13;
    ），被告於本院審理時自白全部犯罪（見102 年度審易字第&#13;
    1328號卷第19頁反面），被告及檢察官均同意改以簡易處刑&#13;
    程序審結本案，故認本件被告所為合於以簡易判決處刑之要&#13;
    件，依前述刑事訴訟法之規定，得不經通常審判程序，對被&#13;
    告逕以簡易判決處刑，合先敘明。&#13;
二、犯罪事實：&#13;
    (一)吳智仁前於民國98年間，因犯竊盜案件，經本院以98年度&#13;
      簡字第3988號簡易判決判處拘役10日確定，嗣於98年12月&#13;
      25日易科罰金執行完畢；另於99年間，再因犯竊盜等案件&#13;
      ，經本院以100 年度易字第618 號判決判處拘役30日、10&#13;
      日確定，於100 年7 月8 日易科罰金執行完畢。&#13;
    (二)詎吳智仁猶不知悔改，於101 年8 月4 日晚間7 時許，在&#13;
      臺北市信義區逸仙路國父紀念館旁機車停車格內，見俞宗&#13;
      成所管領使用之車牌號碼000-000 號重型機車停放該處而&#13;
      無人看管，認有機可趁，竟基於為自己不法所有之意圖，&#13;
      徒手開啟該機車置物箱後，竊取放置其內之俞宗成所有手&#13;
      提包1 個【內有國泰世華銀行存摺、印章、鑰匙及三星牌&#13;
      手機1支 】得手。嗣俞宗成發現機車置物箱遭竊後報警處&#13;
      理，經警方鑑識小組於當晚在上開機車坐墊左側內緣採得&#13;
      指紋4枚 ，經送鑑驗比對確認與吳智仁右拇指、左環指指&#13;
      紋相符，始查知上情。&#13;
    (三)案經俞宗成訴由臺北巿政府警察局信義分局報告臺灣臺北&#13;
      地方法院檢察署檢察官偵查後起訴。&#13;
三、證據：&#13;
    (一)被告於本院102 年7 月18日審理時所為之自白( 見本院10&#13;
      2 年度審易字第1328號卷第19頁反面) 。&#13;
    (二)告訴人俞宗成於警詢、偵訊及本院訊問之供述( 見102 年&#13;
      度偵字第4122號卷第5 頁至第6 頁、第43頁至第44頁，本&#13;
      院審理卷第12頁) 。&#13;
    (三)臺北市政府警察局信義分局刑案現場勘察報告、內政部警&#13;
      政署刑事警察局101 年9 月20日刑紋字第0000000000號鑑&#13;
      定書( 見同上偵卷第第9 頁至第11頁、第17頁至第18頁)&#13;
      。&#13;
四、核被告所為，係犯刑法第320 條第1 項之普通竊盜罪。爰審&#13;
    酌被告前以相同手法（即徒手開啟機車置物箱竊取財物）為&#13;
    竊盜犯行而經法院論罪科刑，此有臺灣高等法院被告前案紀&#13;
    錄表在卷可參，猶不思正當途徑獲取財物，任意竊取他人物&#13;
    品，顯缺乏尊重他人財產權之觀念，法治觀念薄弱，本應予&#13;
    非難，惟念其犯後終能坦承犯行，犯後態度尚可，復參酌其&#13;
    犯罪動機、目的、手段、犯罪所造成之危害等一切情狀，量&#13;
    處如主文所示之刑，並諭知易科罰金之折算標準。&#13;
五、據上論斷，應依刑事訴訟法第449 條第2 項、第3 項，刑法&#13;
    第320 條第1 項、第41條第1 項前段，刑法施行法第1 條之&#13;
    1 第1 項、第2 項前段，逕以簡易判決處刑如主文。&#13;
六、如不服本判決，應於判決送達後10日內向本院提出上訴狀（&#13;
    應抄附繕本）。&#13;
中    華    民    國   102    年    8     月    1     日&#13;
                  刑事第二十二庭  法  官  何俏美&#13;
上正本證明與原本無異。&#13;
                                  書記官  葉潔如&#13;
中    華    民    國   102    年    8     月    1     日&#13;
&#13;
附錄本案論罪法條全文：&#13;
中華民國刑法第320 條&#13;
意圖為自己或第三人不法之所有，而竊取他人之動產者，為竊盜&#13;
罪，處5 年以下有期徒刑、拘役或5 百元以下罰金。&#13;
意圖為自己或第三人不法之利益，而竊佔他人之不動產者，依前&#13;
項之規定處斷。&#13;
前二項之未遂犯罰之。</judgecont>
</law>
