<law>
  <judgeno>102,審易,684</judgeno>
  <judgedate>1020801</judgedate>
  <judgereason>竊盜</judgereason>
  <judgecont>臺灣臺北地方法院刑事判決　　　　　　102年度審易字第684號&#13;
公　訴　人　臺灣臺北地方法院檢察署檢察官&#13;
被　　　告　許俊雄&#13;
上列被告因竊盜案件，經檢察官提起公訴（102年度偵字第5602&#13;
號），本院判決如下：&#13;
    主  文&#13;
許俊雄竊盜，累犯，處有期徒刑伍月，如易科罰金，以新臺幣壹&#13;
仟元折算壹日。&#13;
    事  實&#13;
一、許俊雄前：(一)因竊盜案件，經臺灣新北地方法院於民國92年&#13;
    4月25日以92年度簡字第144號判決判處有期徒刑3月，於92&#13;
    年5月22日確定，於92年10月19日執行完畢翌日出監；(二)因&#13;
    竊盜案件，經臺灣新北地方法院於93年2月26日以93年度簡&#13;
    字第597號判決判處有期徒刑6月，於93年4月5日確定，於93&#13;
    年12月20日執行完畢翌日出監；(三)因幫助恐嚇取財案件，經&#13;
    臺灣新北地方法院於98年5月18日以98年度簡字第30號判決&#13;
    判處有期徒刑6月，減為有期徒刑3月，經提起上訴，由同法&#13;
    院第二審合議庭於98年9月17日以98年度簡上字第800號判決&#13;
    駁回上訴確定；(四)因恐嚇取財案件，經臺灣新北地方法院於&#13;
    98年11月5日以98年度訴字第2949號判決判處有期徒刑10月&#13;
    ，經提起上訴，由臺灣高等法院於98年12月21日以98年度上&#13;
    訴字第4936號判決駁回上訴確定。上述(三)(四)案所示之罪，經&#13;
    臺灣新北地方法院以99年度聲字第2173號刑事裁定合併定應&#13;
    執行刑為有期徒刑1年確定，經入監執行，於99年9月28日縮&#13;
    刑期滿執行完畢出監（於本案構成累犯）。詎許俊雄猶不知&#13;
    悔改，基於意圖為自己不法所有之犯意，於102年2月23日4&#13;
    時許，在臺北市○○區○○○路000號前騎樓，見毛中岳將&#13;
    車牌號碼000-000號重型機車停放該處，並將其所有之安全&#13;
    帽1頂（價值新臺幣《下同》300元）置放在上開機車座墊上&#13;
    無人看管，認有機可趁，即徒手竊取上開安全帽1頂得手。&#13;
    嗣於同日4時20分許為正執行巡邏勤務之臺北市政府警察局&#13;
    中山分局中山二派出所警員周孝白、紀炳場發覺有異加以盤&#13;
    查，因而查悉上情。&#13;
二、案經臺北市政府警察局中山分局報告臺灣臺北地方法院檢察&#13;
    署檢察官偵查起訴。&#13;
    理  由&#13;
一、按被告以外之人於審判外之言詞或書面陳述，除法律有規定&#13;
    者外，不得作為證據，刑事訴訟法第159條第1項定有明文；&#13;
    復按被告以外之人於偵查中向檢察官所為之陳述，除顯有不&#13;
    可信之情況者外，得為證據，同法第159條之1第2項亦有規&#13;
    定；再按被告以外之人於審判外之陳述，雖不符前4條之規&#13;
    定，而經當事人於審判程序同意作為證據，法院審酌該言詞&#13;
    陳述或書面陳述作成時之情況，認為適當者，亦得為證據；&#13;
    當事人、代理人或辯護人於法院調查證據時，知有第159條&#13;
    第1項不得為證據之情形，而未於言詞辯論終結前聲明異議&#13;
    者，視為有前項之同意；同法第159條之5規定甚明。本案所&#13;
    據以認定被告許俊雄犯罪事實之證據，其中部分屬於傳聞證&#13;
    據，除證人紀炳場、周孝白於偵查中向檢察官所為之陳述，&#13;
    業經具結且無顯不可信之情形存在，依刑事訴訟法第159條&#13;
    之1第2項規定，自具備證據能力外；其餘傳聞證據，因被告&#13;
    及公訴人於本院言詞辯論終結前，均未對於證據能力聲明異&#13;
    議，依刑事訴訟法第159條之5規定，視為同意上開證據具備&#13;
    證據能力，本院認亦無違法或不當之情況，是該傳聞證據均&#13;
    具備證據能力，合先敘明。&#13;
二、訊據被告矢口否認有何竊盜犯行，辯稱：系爭安全帽並非伊&#13;
    竊取的，是警察叫伊去拿安全帽，伊聽從警察的指示配合警&#13;
    察才去拿，伊無竊盜的客觀事實亦無竊盜的犯意云云。經查&#13;
    ：&#13;
  (一)被告於102年2月23日4時許，在臺北市○○區○○○路000號&#13;
    前騎樓，竊取被害人毛中岳放置於其所騎乘之車牌號碼000-&#13;
    000號機車座墊上之安全帽1頂，嗣於同日4時20分許，為適&#13;
    正執行巡邏勤務之臺北市政府警察局中山分局中山二派出所&#13;
    警員周孝白、紀炳場發覺等情，業據證人毛中岳於警詢時證&#13;
    稱：伊於102年2月22日20時許，至位於臺北市中山區的一家&#13;
    理髮廳剪髮，而將價值300元之黑色安全帽放在車牌號碼000&#13;
    -000號重型機車的座椅上，於102年2月23日5時許要離去時&#13;
    ，發覺該黑色安全帽遭不明人士竊取，且機車上有警察留的&#13;
    紙條通知伊要去派出所製作筆錄等語屬實（見偵查卷第7頁&#13;
    、第8頁）。並據證人即查獲警員紀炳場、周孝白於檢察官&#13;
    訊問時證稱：102年2月23日4時20分許，彼等各騎1台機車巡&#13;
    邏，經過○○○路000號前，看見被告身前異常鼓起，就前&#13;
    去盤查被告，問被告是什麼東西，被告就從衣服中抽出一安&#13;
    全帽，彼等問被告安全帽何來，被告說是從旁邊的機車偷來&#13;
    的等語明確（見偵查卷第47頁、第48頁）。另被告於102年2&#13;
    月23日4時20分許，經證人紀炳場、周孝白在臺北市○○○&#13;
    路000號前查獲時，胸前懷抱一深色安全帽，經警詢問該安&#13;
    全帽是否為被告拿的，被告供稱：對，並供稱：拿安全帽是&#13;
    因為要去度假，嗣表示安全帽是從旁邊的機車上拿的等語，&#13;
    當警員詢問被告為何要竊取安全帽時，被告答稱：「我爽」&#13;
    等語。以上業經本院勘驗證人紀炳場、周孝全查獲被告時之&#13;
    蒐證錄影內容屬實，有本院102年7月18日審判筆錄、錄影畫&#13;
    面對話譯文與翻拍照片等件在卷可證（見本院卷第59頁至第&#13;
    60頁反面、第66頁至第69頁）。此外，尚有贓物認領保管單&#13;
    1紙在卷可證（見偵查卷第19頁）。由上開事證可知，被告&#13;
    確有於上開時、地，竊取證人毛中岳所有之安全帽1頂無訛&#13;
    。&#13;
  (二)被告雖以前詞置辯，並供稱：警方提出之蒐證錄影內容並不&#13;
    完整，畫面中亦非第一現場，是警察要伊從畫面對面走過來&#13;
    拿安全帽的云云。惟證人紀炳場、周孝全於檢察官訊問時均&#13;
    證稱：並沒有叫被告去竊取安全帽等語（見偵查卷第47頁）&#13;
    。且證人紀炳場、周孝全查獲被告之地點，確係臺北市○○&#13;
    ○路000號前，即蒐證錄影畫面中顯示之該地點，並無被告&#13;
    所稱另有第一現場，且除本院勘驗之蒐證錄影畫面外，在此&#13;
    之前亦無其他錄影畫面等情，復據證人周孝白於本院102年7&#13;
    月18日審理時證述明確（見本院卷第60頁反面至第61頁）。&#13;
    被告雖一再堅稱應有道路監視錄影畫面可供調閱以查明事實&#13;
    ，然卷內並無其他與本案相關之監視錄影畫面可資查證，證&#13;
    人周孝全於本院102年7月18日審理時復證稱：本件查無道路&#13;
    監視錄影畫面可調閱（見本院卷第61頁）。被告就其上開辯&#13;
    解，復未能舉出任何有利事證供本院查證，與本院勘驗蒐證&#13;
    錄影畫面之結果亦不相符合，僅屬空言抗辯，洵無足採。&#13;
  (三)綜上，本件事證明確，被告竊盜犯行堪以認定，應依法論科&#13;
    。&#13;
三、核被告許俊雄所為，係犯刑法第320條第1項之竊盜罪。又被&#13;
    告有上開事實欄一、所示之犯罪執行紀錄等情，有臺灣高等&#13;
    法院被告前案紀錄表1份在卷可證（見本院卷第70頁至第83&#13;
    頁），其於有期徒刑執行完畢後5年內故意再犯本案有期徒&#13;
    刑以上之罪，係屬累犯，應依刑法第47條第1項規定加重其&#13;
    刑。爰審酌被告前已有犯罪紀錄，仍不知悔改，恣意竊取他&#13;
    人物品，顯乏尊重他人財產權之觀念，應予非難，且於犯後&#13;
    又未能坦認過錯，反而飾詞狡辯，推諉卸責，犯後態度誠屬&#13;
    惡劣，然所竊取之安全帽價值尚非貴重，僅值300元，且已&#13;
    由證人毛中岳領回，兼衡被告之智識程度、犯罪手段、犯罪&#13;
    所造成之危害、所得利益等一切情狀，量處如主文所示之刑&#13;
    ，並諭知易科罰金之折算標準。&#13;
據上論斷，應依刑事訴訟法第284條之1、第299條第1項前段，刑&#13;
法320條第1項、第47條第1項、第41條第1項前段，刑法施行法第&#13;
1條之1第1項、第2項前段，判決如主文。&#13;
本案經檢察官林禎瑩到庭執行職務。&#13;
中    華    民    國   102    年    8     月    1     日&#13;
                  刑事第二十二庭  法  官  劉素如&#13;
以上正本證明與原本無異。&#13;
如不服本判決應於收受送達後10日內向本院提出上訴書狀，並應&#13;
敘述具體理由；其未敘述上訴理由者，應於上訴期間屆滿後20日&#13;
內向本院補提理由書（均須按他造當事人之人數附繕本）「切勿&#13;
逕送上級法院」。告訴人或被害人如對於本判決不服者，應具備&#13;
理由請求檢察官上訴，其上訴期間之計算係以檢察官收受判決正&#13;
本之日期為準。&#13;
                                  書記官  陳育君&#13;
中    華    民    國   102    年    8     月    1     日&#13;
附錄本案論罪法條：&#13;
中華民國刑法第320條&#13;
（普通竊盜罪、竊佔罪）&#13;
意圖為自己或第三人不法之所有，而竊取他人之動產者，為竊盜&#13;
罪，處5  年以下有期徒刑、拘役或 5 百元以下罰金。&#13;
意圖為自己或第三人不法之利益，而竊佔他人之不動產者，依前&#13;
項之規定處斷。&#13;
前二項之未遂犯罰之。</judgecont>
</law>
