<law>
  <judgeno>102,審易,1597</judgeno>
  <judgedate>1020801</judgedate>
  <judgereason>毒品危害防制條例</judgereason>
  <judgecont>臺灣臺北地方法院刑事判決　　　　　 102年度審易字第1597號&#13;
公　訴　人　臺灣臺北地方法院檢察署檢察官&#13;
被　　　告　蘇伯春&#13;
上列被告因違反毒品危害防制條例案件，經檢察官提起公訴（10&#13;
2年度毒偵字第1772號），本院判決如下：&#13;
    主  文&#13;
蘇伯春施用第二級毒品，累犯，處有期徒刑柒月。&#13;
    事  實&#13;
一、蘇伯春前：(一)因施用毒品案件，經本院以92年度毒聲字第12&#13;
    58號裁定送勒戒處所施以觀察、勒戒，因有繼續施用毒品之&#13;
    傾向，再以93年度毒聲字第15號裁定令入戒治處所施以強制&#13;
    戒治，嗣經本院以93年度毒聲字第655號裁定停止戒治，於&#13;
    民國93年9月24日釋放出所（因於同日入監接續執行另案有&#13;
    期徒刑，故實際未出監），並由臺灣臺北地方法院檢察署檢&#13;
    察官以94年度戒毒偵字第125號為不起訴處分確定。(二)因施&#13;
    用第二級毒品案件，經本院以95年度易字第2065號判決判處&#13;
    有期徒刑4月，於96年5月11日易科罰金執行完畢。蘇伯春之&#13;
    後仍屢因施用毒品案件，分別經本院：(三)以96年度易字第&#13;
    1079號判決判處有期徒刑6月確定；(四)以97年度簡字第1317&#13;
    號判決判處有期徒刑4月確定；(五)以97年度易字第260號判決&#13;
    判處有期徒刑5月確定；(六)以97年度易字第1610號判決判處&#13;
    有期徒刑5月確定。上述(三)(四)案所示之罪，嗣經本院另以97&#13;
    年度聲字第1249號刑事裁定合併定應執行刑為有期徒刑9月&#13;
    ，而(五)(六)案所示之罪，則經本院另以97年度聲字第2249號裁&#13;
    定合併定應執行刑為有期徒刑9月確定，二執行案經入監接&#13;
    續執行，於98年7月30日縮短刑期假釋出監，所餘刑期並付&#13;
    保護管束，至98年8月5日保護管束期滿未經撤銷假釋，視為&#13;
    執行完畢。蘇伯春最近仍：(七)因施用第二級毒品案件，經本&#13;
    院以99年度易字第618號判決判處有期徒刑6月確定；(八)因施&#13;
    用第二級毒品案件，經本院以100年度簡字第297號判決判處&#13;
    有期徒刑6月確定；(九)因偽造文書等案件，經臺灣新北地方&#13;
    法院以99年度字第3613號判決各判處有期徒刑4月、3月（共&#13;
    2罪）、2月，應執行有期徒刑10月確定。上述(七)(九)案所示之&#13;
    罪，經臺灣新北地方法院以100年度聲字第1480號刑事裁定&#13;
    合併定應執行刑為有期徒刑1年3月確定，並與(八)案所示之罪&#13;
    入監接續執行，於101年5月19日縮刑期滿執行完畢出監（於&#13;
    本案構成累犯）。&#13;
二、詎蘇伯春猶不知悔改，竟基於施用第二級毒品甲基安非他命&#13;
    之犯意，於102年3月30日下午某時，駕駛公司提供之小貨車&#13;
    至臺北市八德路某處，在車內以將第二級毒品甲基安非他命&#13;
    置於玻璃球內燒烤吸取其煙霧之方式，施用第二級毒品甲基&#13;
    安非他命1次。嗣其因毒品案件遭通緝，經警方通知而主動&#13;
    於102年3月31日15時20分許前往臺北市政府警察局信義分局&#13;
    三張犁派出所，經同意採集其尿液送驗後，結果呈安非他命&#13;
    、甲基安非他命陽性反應而查悉上情。&#13;
三、案經臺北市政府警察局信義分局報告臺灣臺北地方法院檢察&#13;
    署檢察官偵查起訴。&#13;
    理  由&#13;
一、按被告以外之人於審判外之言詞或書面陳述，除法律有規定&#13;
    者外，不得作為證據，刑事訴訟法第159條第1項定有明文；&#13;
    復按被告以外之人於審判外之陳述，雖不符前4條之規定，&#13;
    而經當事人於審判程序同意作為證據，法院審酌該言詞陳述&#13;
    或書面陳述作成時之情況，認為適當者，亦得為證據；當事&#13;
    人、代理人或辯護人於法院調查證據時，知有第159條第1項&#13;
    不得為證據之情形，而未於言詞辯論終結前聲明異議者，視&#13;
    為有前項之同意；同法第159條之5規定甚明。本案所據以認&#13;
    定被告蘇伯春犯罪事實之證據，其中屬傳聞證據部分，因被&#13;
    告及公訴人於本院言詞辯論終結前，均未對於證據能力聲明&#13;
    異議，依刑事訴訟法第159條之5規定，視為同意上開證據具&#13;
    備證據能力，本院認亦無違法或不當之情況，是該傳聞證據&#13;
    均具備證據能力，合先敘明。&#13;
二、前揭犯罪事實，經被告蘇伯春於警詢、本院行準備程序時均&#13;
    坦承不諱，且其為上開犯行後，為警查獲時所採集之尿液，&#13;
    經送台灣檢驗科技股份有限公司以EIA酵素免疫分析法初步&#13;
    檢驗、再以GC／MS氣相層析質譜儀法確認檢驗結果，確呈安&#13;
    非他命、甲基安非他命陽性反應，此有台灣檢驗科技股份有&#13;
    限公司於102年4月15日所出具之濫用藥物檢驗報告、臺北市&#13;
    政府警察局偵辦毒品案件尿液檢體委驗單各1紙（見102年度&#13;
    毒偵字第1772號卷第8頁、第9頁）在卷可證，足認被告任意&#13;
    性自白核與事實相符，堪以採信。綜上，本件事證明確，被&#13;
    告犯行堪以認定。&#13;
三、被告有如上開事實欄一所示之犯罪紀錄，此有臺灣高等法院&#13;
    被告前案紀錄表1份在卷可證（見本院卷第42頁至第68頁）&#13;
    。復按施用第一、二級毒品為犯罪行為，毒品危害防制條例&#13;
    第10條定有處罰明文。故施用第一、二級毒品者，本應依前&#13;
    揭規定科以刑罰，惟基於刑事政策，對合於一定條件之施用&#13;
    者，則依同條例第20條、第23條之規定，施以觀察、勒戒或&#13;
    強制戒治之保安處分。又毒品危害防制條例於92年7月9日修&#13;
    正公布，自93年1月9日施行。其中第20條、第23條將施用毒&#13;
    品之刑事處遇程序，區分為「初犯」及「5年內再犯」、「5&#13;
    年後再犯」。依其立法理由之說明：「初犯」，經觀察、勒&#13;
    戒或強制戒治後，應為不起訴處分或不付審理之裁定；「5&#13;
    年內再犯」者，因其再犯率甚高，原實施之觀察、勒戒及強&#13;
    制戒治既已無法收其實效，爰依法追訴或裁定交付審理。至&#13;
    觀察、勒戒或強制戒治執行完畢釋放後，「5年後再犯」者&#13;
    ，前所實施之觀察、勒戒或強制戒治已足以遮斷其施用毒品&#13;
    之毒癮，為期自新及協助其斷除毒癮，仍適用「初犯」規定&#13;
    ，始應先經觀察、勒戒、強制戒治之程序。從而依該次修正&#13;
    後之規定，僅限於「初犯」及「5年後再犯」2種情形，應先&#13;
    經觀察、勒戒或強制戒治之程序，此乃該條例第10條之例外&#13;
    規定。倘被告於5年內已再犯，經依法追訴處罰，縱其第3次&#13;
    （或第3次以上）再度施用毒品之時間，在初犯經觀察、勒&#13;
    戒或強制戒治執行完畢釋放五年以後，因與單純之「5年後&#13;
    再犯」之情形有別，不合於「5年後再犯」之例外規定；且&#13;
    因已於「5年內再犯」，顯見其再犯率甚高，原實施觀察、&#13;
    勒戒或強制戒治，已無法收其實效，即應回歸原則性規定，&#13;
    由檢察官逕行起訴，依該條例第10條處罰」等，有最高法院&#13;
    95年度台非字第161號、第190號、第246號判決、第296號、&#13;
    第310號、96年度台非字第236號判決意旨，以及最高法院95&#13;
    年度第7次刑事庭會議可資參佐。是以，本案被告施用第二&#13;
    級毒品甲基安非他命時間雖距前次觀察、勒戒、強制戒治執&#13;
    行完畢釋放時已逾5年，惟被告業已第3次以上為施用毒品犯&#13;
    行，揆諸前開說明，其本次施用毒品犯行自應依法追訴處罰&#13;
    。從而，本件事證明確，被告施用第二級毒品犯行堪以認定&#13;
    。&#13;
四、按施用第二級毒品甲基安非他命後會影響記憶能力及自主神&#13;
    經系統，判斷力及意志力亦均受限制，甚至引起精神錯亂，&#13;
    抑制呼吸，並具有成癮性、濫用性，戒解不易，嚴重戕害人&#13;
    之身心健康，危害社會，是毒品危害防制條例第2條第2項第&#13;
    2款將之列為第二級毒品，不得非法施用、持有。故核被告&#13;
    蘇伯春所為，係犯毒品危害防制條例第10條第2項施用第二&#13;
    級毒品罪。被告施用第二級毒品前持有毒品之低度行為，應&#13;
    為其施用毒品之高度行為所吸收，不另論罪。又被告有如上&#13;
    開事實欄一所示之犯罪紀錄，有臺灣高等法院被告前案紀錄&#13;
    表1份在卷可憑，其於有期徒刑執行完畢後5年內故意再犯本&#13;
    案有期徒刑以上之罪，為累犯，應依刑法第47條第1項規定&#13;
    加重其刑。爰審酌被告不思上進，且前已因施用毒品案件，&#13;
    經觀察、勒戒、強制戒治、法院判刑執行後，仍未能把握自&#13;
    新機會徹底戒除施用毒品之惡習，而再施用足以導致人體機&#13;
    能發生依賴性、成癮性及抗藥性等障礙之第二級毒品甲基安&#13;
    非他命，戕害自身健康，漠視法令禁制，惟尚能坦承犯行，&#13;
    犯後態度頗佳，兼衡被告犯罪動機、手段、施用毒品之次數&#13;
    僅有1次等一切情狀，量處如主文所示之刑，以資懲儆。&#13;
據上論斷，應依刑事訴訟法第284條之1、第299條第1項前段，毒&#13;
品危害防制條例第10條第2項，刑法第11條、第47條第1項，判決&#13;
如主文。&#13;
本案經檢察官林禎瑩到庭執行職務。&#13;
中    華    民    國  102    年    8    月     1    日&#13;
                  刑事第二十二庭 法  官  劉素如&#13;
以上正本證明與原本無異。&#13;
如不服本判決應於收受送達後10日內向本院提出上訴書狀，並應&#13;
敘述具體理由；其未敘述上訴理由者，應於上訴期間屆滿後20日&#13;
內向本院補提理由書（均須按他造當事人之人數附繕）「切勿逕&#13;
送上級法院」。&#13;
                                 書記官  陳育君&#13;
中    華    民    國  102    年     8    月     1    日&#13;
附錄本案論罪法條：&#13;
毒品危害防制條例第10條&#13;
施用第一級毒品者，處 6 月以上 5 年以下有期徒刑。&#13;
施用第二級毒品者，處 3 年以下有期徒刑。</judgecont>
</law>
