<law>
  <judgeno>102,簡,2255</judgeno>
  <judgedate>1020802</judgedate>
  <judgereason>毒品危害防制條例</judgereason>
  <judgecont>臺灣臺北地方法院刑事簡易判決　　　　 102年度簡字第2255號&#13;
聲　請　人　臺灣臺北地方法院檢察署檢察官&#13;
被　　　告　王曜竣&#13;
上列被告因違反毒品危害防制條例案件，經檢察官聲請以簡易判&#13;
決處刑（102年度毒偵字第2004號），本院判決如下：&#13;
    主      文&#13;
王曜竣施用第二級毒品，累犯，處有期徒刑陸月，如易科罰金，&#13;
以新臺幣壹仟元折算壹日。扣案之第二級毒品甲基安非他命壹包&#13;
（驗餘淨重零點柒捌公克）沒收銷燬。&#13;
    事實及理由&#13;
一、本件犯罪事實及證據均引用檢察官聲請簡易判決處刑書所載&#13;
    （如附件），惟犯罪事實欄第一段第7行「臺北市林森北路&#13;
    與民生東路之網咖店」更正為「臺北市林森北路與民生東路&#13;
    口之某網咖店」；犯罪事實欄及證據並所犯法條欄所記載之&#13;
    扣案第二級毒品甲基安非他命重量「（毛重0.5公克）」均&#13;
    更正為「（毛重0.5380公克，驗前淨重0.3380公克，取樣0.&#13;
    0002公克檢驗用罄，驗餘淨重0.3378公克）」。&#13;
二、按甲基安非他命為毒品危害防制條例第2條第2項第2款明定&#13;
    之第二級毒品，不得施用。核被告王曜竣所為，係犯毒品危&#13;
    害防制條例第10條第2項施用第二級毒品罪。其持有第二級&#13;
    毒品甲基安非他命之低度行為，應為施用之高度行為所吸收&#13;
    ，而不另論罪。被告曾於民國97年間因施用第二級毒品，經&#13;
    臺灣士林地方法院以97年度湖簡字第25號判決處有期徒刑3&#13;
    月確定，於97年7月13日執行完畢；復於101年間因施用第二&#13;
    級毒品，經本院以101年度簡字第3280號判處有期徒刑5月確&#13;
    定，甫於102年5月9日易科罰金執行完畢，有臺灣高等法院&#13;
    被告前案紀錄表及上開97年度湖簡字第25號、101年度簡字&#13;
    第3280號判決在卷可稽，其於有期徒刑執行完畢後5年內故&#13;
    意再犯本件有期徒刑以上之罪，為累犯，應依刑法第47條第&#13;
    1項規定，加重其刑。爰審酌被告前已因施用第二級毒品經&#13;
    依法判處刑罰，仍未悔改，惟施用毒品究屬戕害自身健康之&#13;
    犯罪，被告施用毒品尚未造成他人明顯之危害，又被告坦承&#13;
    犯行，犯後態度良好，兼衡被告為本件犯行之動機及其智識&#13;
    、經濟狀況等一切情狀，量處如主文所示之刑，並諭知易科&#13;
    罰金之折算標準。扣案第二級毒品甲基安非他命1包（驗前&#13;
    淨重0.3380公克，取樣0.0002公克檢驗用罄，驗餘淨重0.33&#13;
    78公克），應依毒品危害防制條例第18條第1項前段規定宣&#13;
    告沒收銷燬。&#13;
三、依刑事訴訟法第449條第1項前段、第3項，第454條第2項、&#13;
    第450條第1項，毒品危害防制條例第10條第2項、第18條第&#13;
    1項前段，刑法第11條前段、第47條第1項、第41條第1項前&#13;
    段，逕以簡易判決處刑如主文。&#13;
四、如不服本判決，應於收受送達後10日內，向本院提出上訴狀&#13;
    ，並應敘述具體理由；其未敘述上訴理由者，應於上訴期間&#13;
    屆滿後20日內，向本院補提理由書。&#13;
中    華    民    國   102    年    8     月    2     日&#13;
                  刑事第六庭    法  官  卓育璇&#13;
以上正本證明與原本無異。&#13;
如不服本判決應於收受送達後10日內向本院提出上訴書狀，並應&#13;
敘述具體理由；其未敘述上訴理由者，應於上訴期間屆滿後20日&#13;
內向本院補提理由書（均須按他造當事人之人數附繕本）。「切&#13;
勿逕送上級法院」。&#13;
                                書記官  陳靜君&#13;
中    華    民    國   102    年    8     月    2     日&#13;
附錄本案論罪科刑法條全文&#13;
毒品危害防制條例第10條&#13;
施用第一級毒品者，處六月以上五年以下有期徒刑。&#13;
施用第二級毒品者，處三年以下有期徒刑。&#13;
&#13;
附件：&#13;
臺灣臺北地方法院檢察署檢察官聲請簡易判決處刑書&#13;
                                   102年度毒偵字第2004號&#13;
    被      告  王曜竣  男  34歲（民國00年0月00日生）&#13;
                        住臺北市○○區○○街00巷0弄00號3&#13;
                          樓&#13;
                        居臺北市○○區○○街00巷0號1樓&#13;
                        國民身分證統一編號：Z000000000號&#13;
上列被告因違反毒品危害防制條例案件，業經偵查終結，認宜聲&#13;
請以簡易判決處刑，茲將犯罪事實及證據並所犯法條分敘如下：&#13;
        犯罪事實&#13;
一、王曜竣前因施用毒品案件，經臺灣臺北地方法院裁定送觀察&#13;
    、勒戒，認無繼續施用毒品之傾向，於民國95年11月22日釋&#13;
    放，並經本署檢察官以95年度毒偵字第1849號為不起訴處分&#13;
    ；另因違反毒品危害防制條例案件，經臺灣士林地方法院以&#13;
    97年度湖簡字第25號判處有期徒刑3月確定，於97年7月13日&#13;
    執行完畢。詎仍不知悔改，於102年5月23日晚間11時許，在&#13;
    臺北市林森北路與民生東路之網咖店，以將甲基安非他命置&#13;
    放玻璃球內燒烤方式，施用第二級毒品甲基安非他命1次。&#13;
    嗣經警於102年5月24日上午6時30分許，在臺北市松山區八&#13;
    德路4段與東寧路口查獲，並扣得第二級毒品甲基安非他命1&#13;
    包（毛重0.5公克）。&#13;
二、案經臺北市政府警察局松山分局報告偵辦。&#13;
        證據並所犯法條&#13;
一、上開犯罪事實，業據被告王曜竣於警詢及偵查中供承不諱，&#13;
    且為警查獲當時所採集之尿液經送驗後，呈毒品安非他命及&#13;
    甲基安非他命陽性反應，有臺灣檢驗科技股份有限公司濫用&#13;
    藥物檢驗報告附卷可稽，此外，復有扣案之第二級毒品甲基&#13;
    安非他命1包（毛重0.5公克）在卷可資佐證，足認被告自白&#13;
    與事實相符，犯嫌堪以認定。&#13;
二、核被告所為，係犯毒品危害防制條例第10條第2項之施用第&#13;
    二級毒品罪嫌。被告持有第二級毒品之低度行為，為施用第&#13;
    二級毒品之高度行為所吸收，不另論罪。至扣案之第二級毒&#13;
    品甲基安非他命1包（驗餘淨重0.3378公克），請依毒品危&#13;
    害防制條例第18條第1項之規定宣告沒收銷燬。&#13;
三、依刑事訴訟法第451條第1項聲請逕以簡易判決處刑。&#13;
    此  致&#13;
臺灣臺北地方法院&#13;
中    華    民    國   102    年    7     月    8     日&#13;
                              檢  察  官   吳曉婷</judgecont>
</law>
