<law>
  <judgeno>102,侵訴,5</judgeno>
  <judgedate>1020802</judgedate>
  <judgereason>妨害性自主罪</judgereason>
  <judgecont>臺灣臺北地方法院刑事判決　　　　　　 102年度侵訴字第5號&#13;
公　訴　人　臺灣臺北地方法院檢察署檢察官&#13;
被　　　告　陳聿德&#13;
選任辯護人　吳旭洲律師&#13;
　　　　　　林譽恆律師&#13;
　　　　　　林秉嶔律師&#13;
上列被告因妨害性自主案件，經檢察官提起公訴（101年度偵字&#13;
第7833號），本院判決如下：&#13;
    主  文&#13;
甲○○成年人故意對未成年人犯強制性交罪，處有期徒刑肆年。&#13;
    事  實&#13;
一、甲○○為成年人，於民國101 年3 月間透過網際網路認識代&#13;
    號0000000000號之少女（85年3 月生，真實姓名年籍詳卷，&#13;
    下稱A 女）。於同月14日晚上7 時許，甲○○邀約A 女出遊&#13;
    ，並由甲○○駕駛車牌號碼0000-00 號自用小客車搭載A 女&#13;
    前往臺北市中山區美堤河濱公園露天停車場，抵達後2 人於&#13;
    車內後座聊天。詎甲○○知悉A 女為14歲以上未滿18歲之少&#13;
    女，竟仍基於強制性交之犯意，先係以手觸碰A 女胸部及陰&#13;
    部，在A 女將之推開後，復施強力掐住A 女之頸部，並強行&#13;
    拉下A 女所著長褲及內褲，旋由前座拿取自備之保險套戴上&#13;
    ，並將其身體壓在A 女身上，以此違反A 女意願之方式，以&#13;
    陰莖插入A 女陰道內性交得逞。嗣甲○○將陰莖抽出並回到&#13;
    前座後，A 女趁隙打開車門鎖下車哭泣，甲○○卻駕車駛離&#13;
    現場，約15至20分鐘才駛回搭載A 女返家。A 女返家後不甘&#13;
    受辱，即向同學賴○宇（真實姓名詳卷）哭訴上情，後A 女&#13;
    家人輾轉得知上情後，方協同A 女報警處理，始悉上情。&#13;
二、案經A女訴由新北市政府警察局新店分局報告臺灣臺北地方&#13;
    法院檢察署檢察官偵查起訴。&#13;
    理  由&#13;
壹、程序部分&#13;
一、按被害人於審判中有下列情形之一，其於檢察事務官、司法&#13;
    警察官或司法警察調查中所為之陳述，經證明具有可信之特&#13;
    別清況，且為證明犯罪事實之存否所必要者，得為證據：一&#13;
    因性侵害致身心創傷無法陳述者。二到庭後因身心壓力於訊&#13;
    問或詰問時無法為完全之陳述或拒絕陳述者，性侵害犯罪防&#13;
    治法第17條定有明文。查證人即告訴人A 女於本院審理時就&#13;
    被告如何為強制性交之細節，部分答以：忘記了、不記得了&#13;
    等語，多次哭泣，無法為完全之陳述，參諸A 女案發之時僅&#13;
    有15歲，正值高中一年級，課業、升學壓力均沈重，要求A&#13;
    女就遭逢不堪際遇之全程細節坦然細述，實乃強人所能，而&#13;
    A 女於警詢時係由母姊陪同，無遭不當取證可能，所述亦未&#13;
    受被告在庭之情緒干擾，具有相當可信性，又核A 女前開警&#13;
    詢，就被告性侵害之經過細節，有部分較其後於檢察官訊問&#13;
    、本院審理時之證述為完整，而屬證明犯罪事實存否所必要&#13;
    者，故本院認A 女於警詢時之證述符合性侵害犯罪防治法第&#13;
    17條第2 款所定要件，屬於刑事訴訟法規定傳聞法則之法定&#13;
    例外情形，具有證據能力。又證人A 女於檢察官訊問時證言&#13;
    ，雖未經具結，且屬被告以外之人於審判外之陳述而為傳聞&#13;
    證據，惟證人A 女於作證時尚未滿16歲，依刑事訴訟法第18&#13;
    6 條第1 項第1 款之規定，本不得令其具結，本院審酌上開&#13;
    證據資料製作時之情況，尚無違法不當之瑕疵，且證人A 女&#13;
    於本院審理中業經傳喚到庭，且經被告及辯護人當庭行使詰&#13;
    問權，是認此部分證據資料亦有證據能力。&#13;
二、其餘資以認定本案犯罪事實之非供述證據部分，與本案具有&#13;
    關連性（詳後述），亦查無違反法定程序取得之情形，依刑&#13;
    事訴訟法第158 條之4 反面規定，當有證據能力。 &#13;
貳、實體部分&#13;
一、訊據被告固不否認曾於上揭時、地與A 女擁抱、親吻，然矢&#13;
    口否認有何強制性交之犯行，辯稱：當日晚間7 時許，伊有&#13;
    駕車帶A 女去美堤公園停車場，到停車場後，一開始伊坐在&#13;
    駕駛座、A 女坐左後座，聊了一下天後，伊就從駕駛座換到&#13;
    後座A 女的右邊去，兩人有擁抱和嘴對嘴親吻，伊當時有問&#13;
    A 女以後是否只跟伊在一起，A 女沉默不語，後A 女就有一&#13;
    些想要找伊說話的舉動，如對伊搔癢、推伊身體、撥弄伊頭&#13;
    髮及玩車門等舉動，但伊都不予理會，且從後座回到駕駛座&#13;
    ，嗣A 女就開車門下車，伊想要測試A 女會不會擔心伊，就&#13;
    把車子開走，在公園內繞一繞後，約5 至10分鐘後就回去接&#13;
    A 女，伊覺得係因為伊一直都不理會A 女，因此A 女可能心&#13;
    懷不滿云云。經查：&#13;
(一)、被告於上開時、地違反A 女意願對之性交之事實，業據證人&#13;
    A 女於本院審理時證稱：伊與被告兩人係在網路認識，並沒&#13;
    有糾紛或恩怨，3 月14日當天被告來臺北車站的麥當勞接伊&#13;
    ，之後被告就直接開到露天停車場，到停車場後，兩人坐在&#13;
    車上聊天，沒有多久被告就從駕駛座爬到後座，後來被告就&#13;
    碰伊的胸部，伊有把被告推開，但是被告繼續把伊的上衣掀&#13;
    起來、學校運動服長褲脫掉，一直用手摸伊的胸部和私處，&#13;
    這段期間伊有推被告和打被告且有說不要，在伊掙扎及拒絕&#13;
    後，被告就用單手掐伊的脖子，並將身體壓在伊身上，繼續&#13;
    碰伊的身體，過程中被告有伸手至其放在副駕駛座位置的包&#13;
    包拿保險套且穿戴，之後強行將伊的腳扳開而將其私處放到&#13;
    伊的私處，伊有說不要並推被告，但推不開被告，後來被告&#13;
    把私處抽出來後回到前座，伊就把褲子穿上且將車門鎖打開&#13;
    跑下車，下車之後，被告就將車開走，伊就在河堤邊大哭，&#13;
    約10至20分鐘後被告將車子開回來，因為當時伊的東西、包&#13;
    包都還在車上，伊也不知道人在何處，所以被告就將伊載到&#13;
    住家附近的麥當勞讓伊下車，伊走路回家後不敢跟媽媽說，&#13;
    一到房間就打電話給賴○宇哭著說整個案發的過程，賴○宇&#13;
    幫伊跟當時的男朋友說上情，因伊男友跟伊哥哥是朋友，就&#13;
    再跟伊哥哥說，伊家人就帶伊去報警，後來伊有與被告傳簡&#13;
    訊，只是手機壞掉了簡訊沒了，但伊有把簡訊內容給伊家人&#13;
    和賴○宇看等語（見本院卷第37至45頁）明確，此與A 女在&#13;
    警詢中陳及：100 年3 月9 日晚上8 時左右在即時通上被告&#13;
    敲伊要求加入好友，伊同意後，被告就開始跟伊聊天，被告&#13;
    表示是伊○○高中的畢業學長，在網路上第一次聊天時，被&#13;
    告就有留下個人手機和全名及綽號並表示其19歲，當時被告&#13;
    就有跟伊約隔天（即3月10日）16時至17時在新店中正路上&#13;
    的麥當勞見面，第一次約會很正常，於3月13日被告打電話&#13;
    約伊3月14日在台北車站旁的麥當勞再次見面，大約晚上7時&#13;
    至8時左右被告到場，伊坐上被告車子後，剛好朋友打電話&#13;
    來，伊就跟朋友聊了一下，等講完手機後才發現被載到一個&#13;
    陌生的地方，是一個露天的免收費停車場，非常空曠、沒甚&#13;
    麼車子，前面有一條河川，被告把車子停下來後就坐到後座&#13;
    來，開始觸碰伊的身體，先是以手抱住伊並觸摸伊的胸部，&#13;
    伊覺得不舒服就推開被告，並說：「不要碰我，走開！」當&#13;
    時被告說：「不要啦！」就又抱住伊，且更粗魯地摸伊下體&#13;
    及拉下伊的褲子，拉到一半時被告就從後座往前至駕駛座椅&#13;
    子上拿了保險套，伊當時馬上把褲子拉回去，被告見狀又拉&#13;
    下褲子，伊推開被告後，被告就用右手掐住伊的脖子讓伊無&#13;
    法動，被掐住後伊一直在掙扎，被告就更用力壓制，然後被&#13;
    告戴上保險套將生殖器放入伊身體，被告性侵伊後，在擦拭&#13;
    生殖器時，伊就開車門下車蹲在外面哭泣，被告就將車子開&#13;
    走，約15至20分鐘後又回到現場載伊離開，遭受侵害後伊有&#13;
    打電話給朋友，伊朋友就打電話給伊男友，男友又打電話跟&#13;
    伊哥哥說遭受性侵的事等語（見臺灣臺北地方法院檢察署&#13;
    101 年度他字卷字第5292號不公開卷《下稱偵卷不公開卷》&#13;
    第12 至15頁）相符，且與A女於偵查中指稱：伊與被告出去&#13;
    過兩次，第一次很正常，第二次是約在臺北車站麥當勞見面&#13;
    ，被告開車到一個露天停車場，伊不知道在哪裡，只知道前&#13;
    面有河、旁邊有樹、車不多，那時晚上7、8點，伊坐在車子&#13;
    後座，被告坐前座，車子停下來後被告就到後座對伊毛手毛&#13;
    腳、摟肩膀，一開始隔著衣服碰伊胸部，伊推開被告後，被&#13;
    告就單手掐伊脖子，將伊推在椅子上，另一手伸到伊的衣服&#13;
    裡面摸伊，當時伊穿著夏天校服、短袖T恤加長袖毛衣、下&#13;
    半身穿長褲，之後伊以雙手反抗推被告，因為被告力氣很大&#13;
    推不開，之後被告把伊的長褲內褲都拉掉，伊要拿回褲子時&#13;
    ，被告就很生氣並用恐怖的眼神看著伊，又用身體壓在伊身&#13;
    上，另從包包拿出保險套，一手壓著伊肩膀、另一手戴保險&#13;
    套，伊一直推打被告，但被告仍單手壓在伊身上，並把生殖&#13;
    器放進伊陰道裡，有抽動，沒多久被告就自己拿出來，伊把&#13;
    褲子穿上在後座哭，被告也沒理伊而坐回駕駛座，伊後來就&#13;
    下車蹲在河邊哭，被告把車子開走後約20分鐘開回來，伊就&#13;
    上車沿路還是哭，被告沒講話，就開車到伊住宅附近麥當勞&#13;
    ，到了把車鎖打開，伊就自己下車回家，回家後沒跟家人說&#13;
    ，而是進房後用手機打給伊一開始上車通話的同學賴○宇，&#13;
    後賴○宇打給伊當時男友說這件事，男友跟伊哥哥認識，於&#13;
    是就跟哥哥說此事，哥哥當晚11點至12點多帶伊去醫院，報&#13;
    案後社工有叫伊發簡訊給被告「你知不知道當時我不想跟你&#13;
    發生任何關係」，被告回「我知道，所以我很不爽」，但手&#13;
    機壞了簡訊就沒了，簡訊回覆內容有給姊姊、媽媽和賴○宇&#13;
    看等語（見偵卷不公開卷第44至46頁），亦無相悖，可見A&#13;
    女就被告以違反其意願之手段對之妨害性自主之構成要件基&#13;
    本事實，前後供述均契合。再衡諸A女於本院審理中到庭陳&#13;
    述遭被告性交情節時，屢有哭泣、陳述中斷，未能連續完全&#13;
    陳述之情形，有本院審判筆錄可認（見本院卷第38頁背面以&#13;
    下），顯見A女於案發後確有相當程度受創之心理、精神表&#13;
    現，堪認A女陳述遭被告性侵一節，尚非出於虛構或憑空臆&#13;
    斷、添加。&#13;
(二)、又證人賴○宇於本院審理時證稱：伊與A 女係高中同學，兩&#13;
    人交情不錯，事發當天兩人有去臺北車站買東西，到了晚上&#13;
    8 點多，伊準備離開，被告有開車來臺北車站載A 女，當晚&#13;
    約9 、10點左右，A 女有打電話給伊，當時A 女哭到話都說&#13;
    不出來，兩人認識交往的過程中，A 女只有這次哭著打電話&#13;
    給伊，因為A 女一直哭，伊問A 女怎麼了，A 女還是講不出&#13;
    來，伊又再問怎麼了，A 女才說被強暴了，有提到欺負她的&#13;
    人是一個大學生，叫做陳聿甚麼的，並說被壓到後座、車門&#13;
    反鎖所以沒辦法下車，且說被告有用保險套又抓住她，被強&#13;
    暴後有下車，被告就把車子開走後又開回來，A 女有請伊把&#13;
    被強暴這件事情轉告A 女當時的男朋友，伊與A 女通完電話&#13;
    後就立刻打電話給A 女男友說這件事情，後來A 女在上學時&#13;
    有拿被告傳的簡訊給伊看，內容是寫到「○○○小妹妹，我&#13;
    真的很對不起妳。」並提到被告媽媽心情很不好，想要請A&#13;
    女原諒他，好像是社工建議A女傳簡訊給被告，所以A女才傳&#13;
    簡訊給被告，後被告回傳簡訊等語（見本院卷第126頁背面&#13;
    至130頁背面）。衡以A女正處青春期心思敏感之年紀，當係&#13;
    因與網友即被告見面後遭強制性交，內心恐懼，案發後才立&#13;
    即向可分享隱私心事之同學賴○宇哭訴上情，否則A女當無&#13;
    自行捏造此等影響名譽之私密情事欺騙賴○宇、家人及男友&#13;
    ，而使自己承受可能來自同學及家人無端指責批評之理，益&#13;
    證上開A女所證內容應屬可採。&#13;
(三)、至證人賴○宇就當日A 女遭性侵之地點及方式等細節部分，&#13;
    雖與證人A 女所述略有出入，然一般人之記憶常隨時間之流&#13;
    逝，或與日常事務結合難免逐漸模糊或產生干擾，且人之記&#13;
    憶亦會因個人對事物之理解力、專注力、智識程度或年齡大&#13;
    小而有所差別，另證人亦可能因個人所處角度、位置或距離&#13;
    之不同，會對於同一事物之見聞而有不同之證述，特別是在&#13;
    毫無預期之狀態下所發生，對於事情之細節更可能會因時間&#13;
    之經過而淡忘，是縱證人A 女、賴○宇就上開案發細節部分&#13;
    陳述略有不一，此容或係其等因記憶遺忘而有所誤記之可能&#13;
    ，然二人對於A 女曾於被告所駕駛之車輛後座遭被告強制性&#13;
    交此一主要事實，均為一致之陳述，是尚難僅因其等就細節&#13;
    所述略有不一即遽認其等證詞不可採。另查A 女於案發時係&#13;
    時年未滿16歲之高中生，識慮未臻周全，甫遭外人性侵之鉅&#13;
    變，心情驚恐慌亂，其就遭性侵事件後之處理反應，自無法&#13;
    以常人狀況臆斷之，復以A 女於遭受侵性害當時身處人生地&#13;
    不熟處所，故其於案發後未立即離去，仍由被告載送回家亦&#13;
    非不能想像，被告辯護人以此指摘A 女陳述之真實性，委無&#13;
    足取。&#13;
(四)、被告辯護人另執以內政部刑事警察局之鑑定報告及耕莘醫院&#13;
    診斷證明書為被告辯以其沒有性侵A 女之事云云。查A 女於&#13;
    案發後，當日即赴財團法人天主教耕莘醫院就診，經醫師診&#13;
    斷結果，係受有「陰部左側4 點鐘方向有一輕微凹陷但無明&#13;
    顯撕裂傷」等傷勢，有該院受理疑似性侵害事件的驗傷診斷&#13;
    書可參（見偵卷不公開卷第36至39之1 頁），徵諸A 女所受&#13;
    傷害，雖非處女膜撕裂，然女性有否過性行為或有否異物侵&#13;
    入，通常無法用處女膜是否完整來判斷，即使檢查所見正常&#13;
    ，身體沒有傷害之情形，亦無法證明其沒有受性侵害，蓋性&#13;
    行為可能並沒有留下任何身體上的表現，若女性遭受以陰莖&#13;
    插入或其他異物插入陰道內，有可能僅其處女膜微裂，甚或&#13;
    完整，更何況處女膜周圍的彈性度在青春期會隨著生理上的&#13;
    成熟而逐漸增加。是被告將生殖器放入A 女陰道而造成處女&#13;
    膜凹陷而非撕裂之情形，尚與常情無違。另A 女外衣（短袖&#13;
    上衣、長袖上衣、毛線衣、長褲、襪子）經內政部刑事警察&#13;
    局鑑定結果，雖認：被害人外衣（短袖上衣、長袖上衣、毛&#13;
    線衣、長褲、襪子），經多波域光源及以酸性磷酸酵素法檢&#13;
    測結果，未發現可疑精液斑，故未進行DNA 鑑定；被害人內&#13;
    褲（標示00000000處）、外陰部棉棒、陰道深處棉棒，以酸&#13;
    性磷酸酵素法檢測結果，呈弱陽性反應，以顯微鏡檢均未發&#13;
    現精子細胞，經萃取DNA 檢測，均未檢出Y 染色體DNA- STR&#13;
    型別；微物檢體（毛髮壹根）、外陰部梳取物（內含毛髮壹&#13;
    根）、被害人右、左手指甲，經萃取DNA 檢測，均未檢出Y&#13;
    染色體DNA-STR 型別；被害人陰道抹片、口腔抹片，以顯微&#13;
    鏡檢均未發現精子細胞；被害人口腔棉棒，以酸性磷酸酵素&#13;
    法檢測結果，呈弱陽性反應，以顯微鏡檢未發現精子細胞，&#13;
    經萃取DNA 檢測，未檢出足資比對之Y 染色體DNA- STR型別&#13;
    ；被害人胸罩DNA-STR 型別檢測結果為混和型，研判混有被&#13;
    害人與另一男性DNA ，該混和型別排除被害人本身DNA- STR&#13;
    型別之其餘外來型別，與涉嫌人甲○○型別不同，可排除來&#13;
    自涉嫌人甲○○之可能等情，有該局101 年6 月14日刑醫字&#13;
    第0000000000號函附之鑑驗書可憑（見偵卷不公開卷第13至&#13;
    14頁），然因本件被告係使用保險套侵入A 女之陰道而強制&#13;
    性交得逞，且依A 女所述，其並未指稱被告有體內射精，故&#13;
    A 女之衣物未能發現可疑精斑，內褲未發現精子細胞，尚無&#13;
    明顯違背通常事理，又A 女雖曾有抵抗被告之舉動，惟可能&#13;
    因觸及之部位、接觸之時間及接觸時之動作，以致被告之表&#13;
    皮細胞未遺落於A 女指甲內或遺落之數量有限，以致未能檢&#13;
    出與其Y 染色體DNA 相符之DNA-STR 型別，亦非與一般已知&#13;
    之科學法則相違背，亦難據為有利於被告之認定。&#13;
(五)、至被告辯稱不知A 女年齡乙節，然證人A 女於本院審理中證&#13;
    稱：「（問：妳認識被告時，妳有無告訴被告妳的年紀？）&#13;
    有。我是在網路上跟他說的，我有說我是15歲。」等語（參&#13;
    本院卷第38頁），再參以被告於警詢時供陳：伊知道A 女就&#13;
    讀○○高中等語，且衡以案發當日A女係著學校制服乙節，&#13;
    足認被告在101年3月14日與A女會面前，當已知悉A女為高中&#13;
    生及真實年齡，而對此等加重犯罪構成要件事實知之甚明。&#13;
(六)、綜上所述，被告所辯係屬卸責之詞，均無足採。本件事證明&#13;
    確，被告犯行堪以認定，應予依法論科。&#13;
二、按成年人故意對兒童、少年犯罪之加重，係對被害人為兒童&#13;
    、少年之特殊要件予以加重處罰，乃就犯罪類型變更之個別&#13;
    犯罪行為予以加重，自屬刑法分則加重之性質，非僅單純之&#13;
    刑度加重，即其構成要件亦與常態犯罪之罪型不同，為一獨&#13;
    立之犯罪構成要件（最高法院72年臺上字第6785號判例、92&#13;
    年第1 次刑事庭會議決議意旨參照），查被告於行為時為已&#13;
    滿24歲之成年人，而被害人A 女於本件案發時年僅15歲，係&#13;
    未滿18歲之少年，有其等年籍資料在卷可查，又被告知悉A&#13;
    女為少年乙節，已如前述，是核被告所為，係犯兒童及少年&#13;
    福利與權益保障法第112 條第1 項、刑法第221 條第1 項之&#13;
    成年人故意對少年犯強制性交罪，應依兒童及少年福利與權&#13;
    益保障法第112 條第1 項規定加重其刑。公訴意旨漏未於起&#13;
    訴罪名敘明本件應成立成年人故意對少年犯強制性交罪，並&#13;
    引用兒童及少年福利與權益保障法第112 條第1 項前段之規&#13;
    定，容有未洽，然經本院當庭諭知上開法條，並經當事人於&#13;
    審理中就此互為論辯，應無礙於被告防禦權之行使，故依刑&#13;
    法第300 條規定，就檢察官起訴之強制性交罪，於基本事實&#13;
    同一之範圍，變更起訴法條法予以審理。被告以違反女子意&#13;
    願之方式而為撫摸胸部、下體等猥褻之低度行為，應為以違&#13;
    反女子意願之方式而為性交之高度行為所吸收，不另論罪。&#13;
    爰審酌被告未曾因故意犯罪受有期徒刑以上刑之宣告，有臺&#13;
    灣高等法院被告前案紀錄表1 份在卷可查（見本院卷第3 頁&#13;
    ），素行尚可，詎為逞一己之私慾，以上揭方式強制性交得&#13;
    逞，造成A 女身心斲傷甚鉅，犯後猶飾詞狡辯，未見悔意，&#13;
    暨犯罪之手段，迄未與A 女達成和解或賠償A 女身心所受損&#13;
    害等具體賠償作為，A 女復當庭表示不能原諒被告（見本院&#13;
    卷第45頁背面），再參酌被告之智識程度為碩士畢業，目前&#13;
    無業，經濟來源為家人，單身、無人需被告扶養等生活狀況&#13;
    等一切情狀（見本院卷第133 頁背面），量處如主文所示之&#13;
    刑。&#13;
據上論斷，應依刑事訴訟法第299 條第1 項前段、第300 條，兒&#13;
童及少年福利與權益保障法第112 條第1 項，刑法第221 條第1&#13;
項判決如主文。&#13;
本案經檢察官王唯怡到庭執行職務&#13;
中    華    民    國   102    年    8     月    2     日&#13;
              刑事第八庭  審判長法  官  崔玲琦&#13;
                                法  官  湯千慧&#13;
                                法  官  陳雯珊&#13;
上正本證明與原本無異。 &#13;
如不服本判決應於收受送達後10日內向本院提出上訴書狀，並應&#13;
敘述具體理由；其未敘述上訴理由者，應於上訴期間屆滿後20日&#13;
內向本院補提理由書（均須按他造當事人之人數附繕本）「切勿&#13;
逕送上級法院」。告訴人或被害人如對於本判決不服者，應具備&#13;
理由請求檢察官上訴，其上訴期間之計算係以檢察官收受判決正&#13;
本之日期為準。 &#13;
                                書記官  馬正道&#13;
中    華    民    國   102    年    8     月    2     日&#13;
附錄本案論罪科刑法條全文：&#13;
中華民國刑法第221條&#13;
（強制性交罪）&#13;
對於男女以強暴、脅迫、恐嚇、催眠術或其他違反其意願之方法&#13;
而為性交者，處 3 年以上 10 年以下有期徒刑。&#13;
前項之未遂犯罰之。</judgecont>
</law>
