<law>
  <judgeno>102,交簡,1291</judgeno>
  <judgedate>1020802</judgedate>
  <judgereason>公共危險</judgereason>
  <judgecont>臺灣臺北地方法院刑事簡易判決　　　 102年度交簡字第1291號&#13;
聲　請　人　臺灣臺北地方法院檢察署檢察官&#13;
被　　　告　劉家豪&#13;
上列被告因公共危險案件，經檢察官聲請以簡易判決處刑（102&#13;
年度偵字第11123號），本院判決如下：&#13;
    主  文&#13;
劉家豪犯肇事致人受傷逃逸罪，處有期徒刑陸月，如易科罰金，&#13;
以新臺幣貳仟元折算壹日。緩刑貳年。&#13;
    事實及理由&#13;
一、劉家豪於民國102年4月3日中午12時10分許，騎乘車牌號碼&#13;
    000-000號普通重型機車沿臺北市中正區永福橋由西南往東&#13;
    北方向行駛（聲請簡易判決處刑書誤植為「由西向東」，應&#13;
    予更正），途經下橋路段時，其本應注意車輛行駛時，駕駛&#13;
    人應注意車前狀況及兩車併行之間隔，而依當時案發地點係&#13;
    直線道路，天氣晴、柏油路面乾燥，時值日間自然光線、路&#13;
    面無缺陷、無障礙物、視距良好之情形下，並無不能注意之&#13;
    情事，竟疏於注意，竟貿然靠右行駛，適陳月裡騎乘車牌號&#13;
    碼000-000號輕型機車由西南往東北方向行經上開路段，劉&#13;
    家豪因而不慎自後追撞，其所騎乘之機車右前側車身撞及陳&#13;
    月裡騎乘之輕型機車左後側車身，致使陳月裡閃避不及遂人&#13;
    車倒地，因而受有左眼眼球挫傷，合併上、下眼瞼瘀傷，合&#13;
    併高眼壓症等傷害（過失傷害部分，未據告訴，而由檢察官&#13;
    另為不起訴處分）。詎劉家豪於肇事後，可預見陳月裡會因&#13;
    撞擊而受有傷害，竟基於肇事逃逸之故意，未協助陳月裡就&#13;
    醫，或停留現場待警察到場處理，即逕自騎乘機車離開現場&#13;
    而逃逸，嗣經騎乘機車行經上址之詹凱鈞自後目擊，並指認&#13;
    上開路段之監視錄影器畫面後，始循線查悉上情。案經臺北&#13;
    市政府警察局中正第二分局報請臺灣臺北地方法院檢察署檢&#13;
    察官偵查後聲請簡易判決處刑。&#13;
二、前揭犯罪事實，業據被告劉家豪於偵查中坦承不諱（見臺灣&#13;
    臺北地方法院檢察署102年度偵字第11123號卷第51頁），核&#13;
    與證人即被害人陳月裡迭於警詢及偵查中指訴相符，另有證&#13;
    人即現場目擊者詹凱鈞於警詢及偵查時所為證述可按（見前&#13;
    揭偵卷第8-9頁、第12-13頁、第15頁反面、第49-51頁），&#13;
    並有臺北市中正區永福橋監視錄影器畫面翻拍照片2幀、臺&#13;
    北市0000號、第021783號診斷證明書2紙、臺北市政府警察&#13;
    局交通警察大隊02年5月10日北市警交大事字第00000號函暨&#13;
    臺北市政府警察局交通警察大隊道路交通事故初步分析研判&#13;
    表、永福橋監視錄影器畫面翻拍照片3幀、車輛詳細資料報&#13;
    表1份、臺北市政府警察局道路交通事故調查卷宗暨道路交&#13;
    通事故現場圖、交通事故補充資料表、談話紀錄表、道路交&#13;
    通事故調查報告表(一)(二)、自首情形紀錄表、疑似道路交&#13;
    通事故肇事逃逸追查表及車損、被害人受傷情形、事發路段&#13;
    現場照片共6幀等件在卷可證（見前揭偵卷第17頁、第20-26&#13;
    頁、第28-41頁），足認被告前開任意性自白核與事實相符&#13;
    ，堪以採信。被告雖於警詢時一度辯稱：伊不知道有擦撞到&#13;
    被害人騎乘之機車，亦不知道被害人有受傷云云，惟被害人&#13;
    因本件車禍而受有前述傷害之事實，有前開臺北市立聯合醫&#13;
    院診斷證明書2紙可資佐證（見前揭偵卷第20-21頁），再參&#13;
    諸被害人受到擦撞之輕型機車，在該機車左後側車身有明顯&#13;
    大片擦痕，車身之油漆有大片剝落之情事（見前揭偵卷第41&#13;
    頁之車損照片2幀），是以，於上開輕型機車已造成如此損&#13;
    壞之情形下，足見車禍事故發生時碰撞力道非微；又被告於&#13;
    事發當時亦騎乘機車，對於其所騎乘之普通重型機車右前側&#13;
    撞擊至被害人騎乘之輕型機車左後側車身，當無可能完全無&#13;
    悉，而對被害人受有傷害之事實，亦當能有所預見，是被告&#13;
    空言辯稱其不知有擦撞以及不知被害人受傷云云，顯係卸責&#13;
    之詞，不足採信。是以，被告既知悉車禍發生後，被害人即&#13;
    可能受有某程度之傷害，然未採取任何救護措施，或留下報&#13;
    警處理，即擅離肇事現場，此後未加聞問，被告有肇事逃逸&#13;
    之犯行甚明。綜上所述，本件被告肇事逃逸之事證已臻明確&#13;
    ，被告犯行已經證明，應依法論科。&#13;
三(一)被告行為後，刑法第185條之4業經修正，並經總統於民國10&#13;
    2年6月11日以華總一義字第00000000000號令公布施行，於&#13;
    同年月13日生效，修正前刑法第185條之4規定：「駕駛動力&#13;
    交通工具肇事，致人死傷而逃逸者，處6月以上5年以下有期&#13;
    徒刑。」；修正後刑法第185條之4則規定：「駕駛動力交通&#13;
    工具肇事，致人死傷而逃逸者，處1年以上7年以下有期徒刑&#13;
    。」，經比較新舊法結果，修正後刑法第185條之4之規定並&#13;
    非較有利於被告，依新法第2條第1項前段規定，自應一體適&#13;
    用被告行為時（即修正前）刑法第185條之4規定處斷。&#13;
  (二)核被告所為，係犯102年6月11日修正公布前之刑法第185條&#13;
    之4駕駛動力交通工具肇事致人受傷而逃逸罪。&#13;
  (三)爰審酌被告騎機車與被害人所騎乘之機車發生擦撞，致被害&#13;
    人受傷，竟旋即駕車離去，未為適當處理或救護措施，欠乏&#13;
    尊重其他用路人生命安全之觀念，惟念其於偵查中坦承犯行&#13;
    ，並與被害人達成和解，被害人亦表示不願追究（見前揭偵&#13;
    卷第50頁），足見其尚具悔意，犯後態度良好，併參酌其犯&#13;
    罪之動機、手段、生活狀況、智識程度、被害人所受傷勢等&#13;
    一切情狀，量處如主文所示之刑，並諭知易科罰金之折算標&#13;
    準，以資懲儆。&#13;
  (四)又被告前未曾受有期徒刑以上刑之宣告，有臺灣高等法院被&#13;
    告全國前案紀錄表在卷可稽，其於偵查中坦認犯行，並與被&#13;
    害人達成和解，被告因一時失慮，致罹刑章，本院認其經此&#13;
    偵審程序，應已知警惕而無再犯之虞，前開所宣告之刑以暫&#13;
    不執行為適當，爰依刑法第74條第1項第1款之規定，諭知緩&#13;
    刑2年，以勵自新。&#13;
四、依刑事訴訟法第449條第1項、第3項，刑法第2條第1項前段&#13;
    、修正前刑法第185條之4條、第41條第1項前段、第74條第1&#13;
    項第1款，逕以簡易判決處刑如主文。&#13;
五、如不服本判決，應自收受送達之翌日起10日內向本院提出上&#13;
    訴狀，上訴於本院第二審合議庭(應敘述具體理由並附繕本)&#13;
    。&#13;
中    華    民    國   102    年    8     月    2     日&#13;
                  刑事第三庭    法  官  江春瑩&#13;
以上正本證明與原本無異。 &#13;
如不服本判決應於收受送達後10日內向本院提出上訴書狀，並應&#13;
敘述具體理由；其未敘述上訴理由者，應於上訴期間屆滿後20日&#13;
內向本院補提理由書（均須按他造當事人之人數附繕本）「切勿&#13;
逕送上級法院」。告訴人或被害人如對於本判決不服者，應具備&#13;
理由請求檢察官上訴，其上訴期間之計算係以檢察官收受判決正&#13;
本之日期為準。 &#13;
                                書記官  黃傳穎 &#13;
中    華    民    國   102    年    8     月    5     日&#13;
附錄法條：&#13;
102年6月11日修正公布前刑法第185條之4&#13;
駕駛動力交通工具肇事，致人死傷而逃逸者，處6月以上5年以下&#13;
有期徒刑。</judgecont>
</law>
