<law>
  <judgeno>102,交簡,1243</judgeno>
  <judgedate>1020802</judgedate>
  <judgereason>公共危險</judgereason>
  <judgecont>臺灣臺北地方法院刑事簡易判決　　　 102年度交簡字第1243號&#13;
聲　請　人　臺灣臺北地方法院檢察署檢察官&#13;
被　　　告　林家宏&#13;
上列被告因公共危險案件，經檢察官聲請以簡易判決處刑（102&#13;
年度速偵字第1307號），本院判決如下：&#13;
    主      文&#13;
林家宏犯不能安全駕駛動力交通工具罪，累犯，處有期徒刑月&#13;
，如易科罰金，以新臺幣壹仟元折算壹日。&#13;
    事實及理由&#13;
一、林家宏於民國102年7月10日18時許，在新北市新店區碧潭吊&#13;
    橋下飲用3瓶啤酒後，明知已不能安全駕駛動力交通工具，&#13;
    仍騎乘車牌號碼000-000號重型機車上路。嗣於同日21時5分&#13;
    許，在新北市新店區北新路1段與環河路交岔口經警攔檢盤&#13;
    詰，並於同日21時19分許在新北市政府警察局新店分局碧潭&#13;
    派出所內檢測其呼氣酒精濃度，結果達每公升0.45毫克，始&#13;
    悉上情。案經新北市政府警察局新店分局報告臺灣臺北地方&#13;
    法院檢察署檢察官偵查後聲請簡易判決處刑。&#13;
二、上揭事實，有下列證據可證：&#13;
  (一)被告林家宏於警詢及偵訊時坦承其於前開時地酒後駕車之事&#13;
    實。&#13;
  (二)酒精測定紀錄表、刑法第185條之3案件測試觀察紀錄表、新&#13;
    北市政府警察局舉發違反道路交通管理事件通知單等。&#13;
  (三)按一般人呼氣酒精濃度達每公升0.25毫克時，將造成飲酒者&#13;
    輕度協調功能降低；從而汽車駕駛人飲酒後其吐氣所含酒精&#13;
    成分超過每公升0.25毫克以上者，不得駕車，道路交通安全&#13;
    規則第114條第2款定有明文。又汽車駕駛人飲酒後，會降低&#13;
    對光線之適應能力，削弱其對於路況及車前狀況辨識之正確&#13;
    性，亦使神經反應遲鈍，致使駕駛人駕車時無法適切操控車&#13;
    輛，因此酒後駕車，對一般往來之公眾及駕駛人自身皆具有&#13;
    高度危險性，此為智識健全之人所可認識者，且酒後不應駕&#13;
    車之觀念，已經由學校教育、政府宣導及各類媒體廣為介紹&#13;
    傳達各界週知多年，是被告對於酒後不能駕車，及酒醉駕車&#13;
    之危險性，應有相當之認識，其於酒後呼氣酒精濃度測試值&#13;
    達每公升0.45毫克，且為警查獲時，有駕駛蛇行、車身搖擺&#13;
    不定、轉彎半徑過大或過小等駕駛操控力欠佳之情形，且車&#13;
    輛行經偏離常軌，時而加速，時而突停，顯無法正常操控；&#13;
    又經警施以各項身心平衡檢測，其中之直線測試結果顯示被&#13;
    告步行時左右搖擺，腳步不穩，足認酒精已使被告反應較慢&#13;
    、感覺減低、思考與行為改變而達不能安全駕駛動力交通工&#13;
    具之程度，是本案事證明確，被告犯行足堪認定，自應依法&#13;
    論科。&#13;
三、核被告所為，係犯刑法第185條之3第1項第1款之不能安全駕&#13;
    駛動力交通工具罪。被告前因違反毒品危害防制條例案件，&#13;
    經本院以101年度審簡字第1032號判處有期徒刑6月，甫於10&#13;
    2年5月15日執行完畢出監等情，有臺灣高等法院被告前案紀&#13;
    錄表在卷可稽，其於有期徒刑執行完畢後，5年以內故意再&#13;
    犯本案有期徒刑以上之罪，係屬累犯，應依刑法第47條第1&#13;
    項規定加重其刑。爰審酌被告為具通常智識之成年人，對於&#13;
    酒後不能駕車，及酒醉駕車之危險性，應有相當之認識，詎&#13;
    其明知飲酒後已不能安全駕駛，猶逞能上路，實屬缺乏尊重&#13;
    其他用路人生命、財產安全之觀念，對交通安全所生之危害&#13;
    非輕，惟其犯後坦承犯行，態度尚可，且幸未造成他人生命&#13;
    、身體、財產之損害，復衡酌其生活狀況、智識程度等一切&#13;
    情狀，量處如主文所示之刑，並諭知易科罰金之折算標準，&#13;
    以資懲儆。&#13;
四、據上論斷，應依刑事訴訟法第449條第1項前段、第3項，刑&#13;
    法第185條之3第1項第1款、第47條第1項、第41條第1項前段&#13;
    ，刑法施行法第1條之1第1項，逕以簡易判決處刑如主文。&#13;
五、如不服本判決，應於收受送達後10日內，向本院提出上訴狀&#13;
    ，並應敘述具體理由；其未敘述上訴理由者，應於上訴期間&#13;
    屆滿後20日內，向本院補提理由書。&#13;
中    華    民    國   102    年    8     月    2     日&#13;
                  刑事第六庭    法  官  卓育璇&#13;
以上正本證明與原本無異。&#13;
如不服本判決應於收受送達後10日內向本院提出上訴書狀，並應&#13;
敘述具體理由；其未敘述上訴理由者，應於上訴期間屆滿後20日&#13;
內向本院補提理由書（均須按他造當事人之人數附繕本）。「切&#13;
勿逕送上級法院」。&#13;
                                書記官  陳靜君&#13;
中    華    民    國   102    年    8     月    2     日&#13;
附錄本案論罪科刑法條全文&#13;
中華民國刑法第185條之3&#13;
駕駛動力交通工具而有下列情形之一者，處二年以下有期徒刑，&#13;
得併科二十萬元以下罰金：&#13;
一、吐氣所含酒精濃度達每公升零點二五毫克或血液中酒精濃度&#13;
    達百分之零點零五以上。&#13;
二、有前款以外之其他情事足認服用酒類或其他相類之物，致不&#13;
    能安全駕駛。&#13;
三、服用毒品、麻醉藥品或其他相類之物，致不能安全駕駛。&#13;
因而致人於死者，處三年以上十年以下有期徒刑；致重傷者，處&#13;
一年以上七年以下有期徒刑。</judgecont>
</law>
