<law>
  <judgeno>102,訴緝,30</judgeno>
  <judgedate>1020802</judgedate>
  <judgereason>毒品危害防制條例</judgereason>
  <judgecont>臺灣臺北地方法院刑事判決　　　　　　 102年度訴緝字第30號&#13;
公　訴　人　臺灣臺北地方法院檢察署檢察官&#13;
被　　　告　黃志純&#13;
上列被告因違反毒品危害防制條例案件，經檢察官提起公訴（10&#13;
0年度毒偵字第1841 號），被告於本院準備程序中就被訴事實為&#13;
有罪之陳述，經本院合議庭裁定由受命法官改依簡式審判程序審&#13;
理，判決如下：&#13;
    主  文&#13;
黃志純施用第一級毒品，累犯，處有期徒刑壹年。扣案注射針筒&#13;
壹支沒收。&#13;
    事  實&#13;
一、黃志純前於民國88年間因施用毒品案件，經本院以88年度毒&#13;
    聲字第3164號裁定令入戒治處所施以強制戒治，嗣因戒治成&#13;
    效良好，經本院以89年度毒聲字第1927號裁定停止戒治，所&#13;
    餘戒治期間付保護管束，於89年12月14日執行完畢。嗣於93&#13;
    年間又因施用毒品案件，經本院以93年度訴字第196 號判處&#13;
    有期徒刑1 年，上訴後臺灣高等法院以93年度上訴字第1230&#13;
    號判決駁回上訴確定。同年再因施用毒品案件，經本院以93&#13;
    年度訴字第1513號判處有期徒刑1年1月確定。上開二罪接續&#13;
    執行，於95年10月17日縮短刑期假釋出監，於96年4月8日保&#13;
    護管束期滿視為執行完畢。嗣於97年間因竊盜案件，經本院&#13;
    以97年度簡字第2253號判處有期徒刑6 月，於98年2月3日易&#13;
    科罰金執行完畢。&#13;
二、詎黃志純仍不知悔改，於100年1月28日晚間某時許，基於施&#13;
    用第一級毒品海洛因之犯意，在新北市○○區○○路00 巷0&#13;
    弄0號住處內，施用第一級毒品海洛因1次。嗣於100年1月29&#13;
    日下午4時30分許（起訴書誤載為下午4時許），為警在新北&#13;
    市○○區○○路00號前查獲，並扣得其所有已注射過海洛因&#13;
    之針筒1支，始悉上情。&#13;
三、案經臺北市政府警察局大安分局報請臺灣新北地方法院檢察&#13;
    署檢察官呈請臺灣高等法院檢察署檢察長令轉臺灣臺北地方&#13;
    法院檢察署檢察官偵查起訴。&#13;
    理  由&#13;
一、本件被告黃志純所犯施用第一級毒品罪，係死刑、無期徒刑&#13;
    、最輕本刑為3 年以上有期徒刑以外之罪，且非高等法院管&#13;
    轄第一審案件，被告於本院準備程序中，先就被訴事實為有&#13;
    罪之陳述，經告知簡式審判程序之旨，並聽取檢察官及被告&#13;
    之意見後，本院合議庭裁定由受命法官進行簡式審判程序，&#13;
    是本件之證據調查，依刑事訴訟法第273條之2規定，不受同&#13;
    法第159條第1項、第161條之2、第161條之3、第163條之1及&#13;
    第164條至第170條規定之限制，合先敘明。&#13;
二、訊據被告就上開犯罪事實坦承不諱，又被告為警查獲後所採&#13;
    集之尿液，經以酵素免疫分析法初步檢驗結果，呈鴉片類陽&#13;
    性反應，再以氣相層析質譜儀法確認檢驗結果，判定呈嗎啡&#13;
    及可待因陽性反應，此有臺北市政府警察局偵辦毒品案件尿&#13;
    液檢體委驗單（尿液檢體編號：050039號）及台灣尖端先進&#13;
    生技醫藥股份有限公司出具之濫用藥物檢驗報告附卷可稽（&#13;
    見臺灣新北地方法院檢察署100年度毒偵字第3477號卷第6至&#13;
    7頁），並有其所有已注射過海洛因之針筒1支扣案可憑，足&#13;
    認被告之任意性自白核與事實相符，堪以採信。綜上，本件&#13;
    事證明確，被告犯行堪以認定，應予依法論科。&#13;
三、按海洛因為毒品危害防制條例第2條第2項第1 款明定之第一&#13;
    級毒品，不得持有及施用。核被告所為，係犯毒品危害防制&#13;
    條例第10條第1 項之施用第一級毒品罪。被告持有第一級毒&#13;
    品海洛因之低度行為，為其施用第一級毒品之高度行為所吸&#13;
    收，不另論罪。查被告有如事實欄所示之犯罪科刑執行紀錄&#13;
    ，有臺灣高等法院被告前案紀錄表在卷可考，為累犯，應依&#13;
    刑法第47條第1 項加重其刑。爰審酌施用毒品為身心健康之&#13;
    自戕行為，並非侵害他人法益之犯罪行為；又被告坦承犯行&#13;
    ，犯後態度良好；因吸毒者對毒品之依賴性，若未服用毒品&#13;
    ，即產生多種生理不適之戒斷症狀致難以承受，毒品之成癮&#13;
    性，將致吸毒者身心均難自制而施用毒品之犯罪動機、國中&#13;
    畢業之智識程度、生活狀況等一切情狀，量處如主文所示之&#13;
    刑。扣案之注射針筒1 支，為供被告犯罪所用之物，且屬被&#13;
    告所有，業據被告陳明在卷（見本院卷第35頁），應依刑法&#13;
    第38條第1項第2款規定宣告沒收。&#13;
據上論斷，應依刑事訴訟法第273條之1第1項、第299條第1 項前&#13;
段，毒品危害防制條例第10條第1 項，刑法第11條前段、第47條&#13;
第1項、第38條第1項第2款，判決如主文。&#13;
本案經檢察官陳立儒到庭執行職務&#13;
中    華    民    國    102    年    8     月    2    日&#13;
                  刑事第五庭    法  官  李小芬&#13;
以上正本證明與原本無異。&#13;
如不服本判決應於收受送達後10日內向本院提出上訴書狀，並應&#13;
敘述具體理由；其未敘述上訴理由者，應於上訴期間屆滿後20日&#13;
內向本院補提理由書（均須按他造當事人之人數附繕本）「切勿&#13;
逕送上級法院」。&#13;
                                書記官  陳品潔&#13;
中    華    民    國   102    年    8     月    2     日&#13;
附錄所犯法條：&#13;
毒品危害防制條例第10條&#13;
施用第一級毒品者，處 6 月以上 5 年以下有期徒刑。&#13;
施用第二級毒品者，處 3 年以下有期徒刑。</judgecont>
</law>
