<law>
  <judgeno>102,自,3</judgeno>
  <judgedate>1020802</judgedate>
  <judgereason>妨害名譽</judgereason>
  <judgecont>臺灣臺北地方法院刑事判決　　　　　　　　102年度自字第3號&#13;
自　訴　人　程家昌&#13;
自訴代理人　鄧凱元律師&#13;
　　　　　　王可富律師&#13;
被　　　告　紀偉仁&#13;
　　　　　　姜維平&#13;
　　　　　　林思勤&#13;
　　　　　　何頻&#13;
　　　　　　柯宇倩&#13;
　　　　　　吳清友&#13;
上　三　人&#13;
選任辯護人　吳尚昆律師&#13;
上列被告因妨害名譽案件，經自訴人提起自訴，本院判決如下：&#13;
    主  文&#13;
本件自訴不受理。&#13;
    理  由&#13;
一、自訴意旨略以：（一）緣明鏡有限公司下設之領袖出版社，&#13;
    出版以中國大陸為背景之人物、時政及思想類書籍，查該出&#13;
    版社於民國101年4月間所出版之「中國式政變」一書第262&#13;
    頁中載稱：「谷開來"不但利用薄熙來的招牌辦公司，以律&#13;
    師所為名大肆索賄受賄，參與了大連幾乎所有的大型海外招&#13;
    商項目的中介和諮詢，和美籍商人程毅君搞了惠瑞斯顧問投&#13;
    資有限公司，狂撈了十幾年，積累非法所得十億元左右，"&#13;
    姜維平說："她光擔任大連萬達等房地產開發公司常年法律&#13;
    顧問所收的費用，已達數千萬人民幣。"」云云，核作者被&#13;
    告紀偉仁及姜維平等，乃基於共同犯意之聯絡與行為之分擔&#13;
    ，以文字指摘自訴人與谷開來「搞了惠瑞斯顧問投資有限公&#13;
    司，狂撈了十幾年，積累非法所得十億元左右」（下稱系爭&#13;
    文章內容），足以毀損自訴人名譽，並將上述不實內容出版&#13;
    書籍，分別於全球各大書店通路經銷販售，意圖散布於眾，&#13;
    並造成自訴人的名譽遭受貶損。（二）復查被告何頻為明鏡&#13;
    有限公司之代表人兼上揭書籍之發行人，對於該書籍之內容&#13;
    及刊載、發行具有決定權，而被告林思勤為責任編輯，被告&#13;
    柯宇倩為行銷總監，亦均與被告紀偉仁及姜維平有共犯關係&#13;
    ，因認被告等應共同構成刑法第310條第2巷之加重誹謗罪。&#13;
    （三）末查，誠品股份有限公司下設之誠品書店，在臺灣為&#13;
    書籍銷售通路之龍頭，竟幫助上開被告銷售載有足以毀損自&#13;
    訴人名譽之不實內文之「中國式政變」一書，致使自訴人之&#13;
    名譽遭受嚴重貶損，且該書之銷售數量連續一個月高居暢銷&#13;
    排行榜，前經自訴人委託律師於101年8月30日去函誠品股份&#13;
    有限公司，告知被告吳清友該書籍內載有上開不實言論，要&#13;
    求被告吳清友將書籍下架，惟迄今均不獲置理，仍於誠品書&#13;
    店繼續銷售，是其行為應予上開被告共同構成刑法第310條&#13;
    第2項之加重誹謗罪。&#13;
二、按犯罪之被害人得提起自訴；不得提起自訴而提起者，應諭&#13;
    知不受理之判決；且不受理之判決，得不經言詞辯論為之，&#13;
    此項規定於自訴程序亦準用之，刑事訴訟法第307條、第319&#13;
    條第1項前段、第334條及第343條分別定有明文。又前開規&#13;
    定所指之被害人，係以因犯罪而直接被害或受害之人為限（&#13;
    最高法院68年臺上字第214號判例參照）。&#13;
三、經查：觀諸中國式政變一書，書封除載明：「中共十八大前&#13;
    的這場政治大戲高潮迭宕，局中有局，驚心動魄…誰是幕後&#13;
    指揮者？薄熙來、王立軍、黃奇帆做了什麼？周永康、胡錦&#13;
    濤、江澤民、習近平、令計劃又是什麼角色？…這是北京政&#13;
    變前奏曲，是中共一次比較真實大分裂」等內容，書中並以&#13;
    前開論及之人物為各章描述之主軸。可見此書內容在於分析&#13;
    中共政治之相關人士及局勢，自訴人未被本書作者作為主軸&#13;
    而論及。又細譯前開自訴人指摘已毀損其名譽之系爭文章內&#13;
    容：「谷開來"不但利用薄熙來的招牌辦公司，以律師所為&#13;
    名大肆索賄受賄，參與了大連幾乎所有的大型海外招商項目&#13;
    的中介和諮詢，和美籍商人程毅君搞了惠瑞斯顧問投資有限&#13;
    公司，狂撈了十幾年，積累非法所得十億元左右，"姜維平&#13;
    說："她光擔任大連萬達等房地產開發公司常年法律顧問所&#13;
    收的費用，已達數千萬人民幣"」。該段文章內容所指摘之&#13;
    對象係薄熙來與谷開來二人，並描述渠等如何致富賺錢，自&#13;
    訴人僅係被客觀描述為與谷開來合夥開公司之人，該「積累&#13;
    非法所得十億元左右」指涉之主體係谷開來，而非自訴人。&#13;
    是自訴人既非系爭文章所指之人，其法益自無因前開書籍之&#13;
    發行而有直接被害之可能。從而，自訴人並非因犯罪而直接&#13;
    被害之人，依法不得提起自訴，爰不經言詞辯論，逕諭知不&#13;
    受理之判決。至自訴人主張：其曾發存證信函要求被告吳清&#13;
    友將書籍下架，惟迄今均不獲置理云云。惟自訴人雖曾寄發&#13;
    存證信函請求被告吳清友將書籍下架，然被告單純之不作為&#13;
    （不將書籍下架），亦不因此使自訴人成為所指訴犯罪事實&#13;
    之直接被害人，附此敘明。&#13;
據上論斷，依刑事訴訟法第334條、第343條、第307條，判決如&#13;
主文。&#13;
中    華    民    國   102    年    8     月    2     日&#13;
                  刑事第十一庭  審判長 法  官   許泰誠&#13;
                                       法  官   林呈樵&#13;
                                       法  官   蕭涵勻&#13;
以上正本證明與原本無異。&#13;
如不服本判決應於收受送達後10日內向本院提出上訴書狀，並應&#13;
敘述具體理由；其未敘述上訴理由者，應於上訴期間屆滿後20日&#13;
內向本院補提理由書（均須按他造當事人之人數附繕本）「切勿&#13;
逕送上級法院」。&#13;
                                      書記官  萬可欣&#13;
中    華    民    國   102    年    8     月    2     日</judgecont>
</law>
